Küller

Kendi yüzünü belli belirsiz hatırlayabiliyordu. Saraydan kaçanların şurada burada, bir yatak odasında, bir kulede bırakmış oldukları tozlu aynalarda kısacık anlar için yüzünün aksini görüyordu geçerken. ^mşıklıkları, ağarmış saçları, zamanın işaretlerini görmüyordu; giderek gölgeler sarıyordu çevresini. Gölgeler onun ihtiyarlığıydı. Bir zamanlar gün ışığının sızdığı kurşunla mühürlenmiş pencereleri olan bazı avlular, bazı galeriler olduğunu hatırlıyordu. A^rtık ışık sızmıyordu oralardan. Gölgeler adım adım işgal ediyorlardı sarayı.

“Herkes nereye gitti?"

Kaçanların arkada bıraktığı sandıklarda unutulmuş giysilerle yüz yoksulun giy^^lmesinl, yoksulların kimsesiz kadınlarla -tercihen kötü şöhretli olmayanlar- evlendirilmesi için on bin duka harcanmasını buyurdu. Küller Çarşambasından önceki pazar günü Celestina Ana belirli aralıklarla vuku bulan ziyaretini yapmak için geldiğinde rahibeler usulca uludular. Senyor zevk alıyordu dudağı-^^nde kara tüyler çı^mş, çenesindeki tüyler sakal gibi kalınlaşmış olan kocamış mamaya zamanın uyguladığı muzır tefeciliği hatırlatm^^m. Bilinçsizce yineledi daha önce bu mama tarafindan söylenmiş olan sözleri: Artık yaşlı bir kadın oldun; yılların vergilerini almadan geçmeyeceğini söyleyenler doğru söylemiş; bir z^anlar güzel olduğunu zannediyorum; farklı görünüyorsun; değişmişsin. Ve kadın da gülerek cevap verdi her ikisi yerine, gün gelecek aynaya baktığın zaman kendini tanıyamayacaksın, bu yüzden Senyor ^^mettardı zamanın geçtiğini gösteren tek şeyin sarayın içinde artan gölgeler olmasına ama o kocakan kemiği kapmış köpek gibiydi, yan kişneyerek yan gülerek şöyle dedi:

“Yirmi yıl önce beni tanımadığın anlaşılıyor. Aah! Ah! Beni o zamanlar tanıyan bir adam şimdi görse... Üzüntüden kalbi dururdu Tann şahidim olsun. Ama ben yükseldiysem bu dünyada alçalmak içindi yalnızca, çiçek açtıysam dalımda kurumak içindi; zevki sefayı bildim ki üzüntüyü bileyim; doğdum ki yaşayabileyim, yaşadım ki kadınlığa erebileyim, kaıdınlığa er^m ki yaşlanabileyim, yaşlandım ki... ölüp gideyim. Bunu da biliyor muydunuz, pek Sayın Majesteleri?"

Sonra da Senyor'un, Caesar’ın maiyetindeki danışman Theo-dorus'un elyazmasını okuduktan sonra daha da merak ettiği şeyleri anlattı; Budala Prens kollarında cücesiyle devam ediyordu Verdin'deki uzun uykusuna, bir şahinin ölümcül gagası parçalamıştı yeni dünya hacısının tek kolunu, sonra hem kuş hem de delikanlı Felaketler Burnu sahilinde boğulup gitmişlerdi; üçüncü teminat Senyar’un sarayının içindeydi: Baştan çıkartıcı ve rahibe adayı ebediyen birleşmişlerdi, aynalı odada ahlaksızca sevişmeye devam ediyorlardı. Peki başka? Bir de sarayın çevresindeki dilenci yığını günbegün artıyor, Senyor, gömmüşe göre mutfaklar sadece onlar için çalışıyor çünkü söylediklerine göre siz, Majesteleri, bir lokma bile yemek koymuyormuşsunuz ağzıruza, hayırseverliğinizin ünü krallığınızın en ücra köşelerine kadar yayılıyor.

Çeşitli ağrılarm ıstırabı altında kıvranıyordu, bedenindeki ağrılar arasında en başa çıkılmaz ve en şiddetli olanı guttan kaynaklanandı, ellerindeki ve ayaklanndaki eklem yerlerinde cerahatli sıvılar toplanarak dayanılmaz ağnlara neden oluyordu, elleri ve ayaklan korkunç derecede hassastı ^^ıkü onları koruyacak etten yoksundular, geri kalan tüm sinirler ve kemikler, feryatlan-nın açıkça gösterdiği gibi acımasızca işkence ediyordu ona; ayaklarının aşırı narinliği yüzünden ayakta durmak için hep baston kullanıyordu. Bunlar yetmezmiş gibi dişetleri karuyor, dişleri çürüyordu; bu sebeplerden dolayı krallığında bulunan, hatta sınırların dışındaki bütün kutsal emanetlerin, fiyatlanna ya da maliyetlerine bakılmaksızın ona getirilmesini buyurdu ve bizzat başında durdu bu işin, aralık ayının en soğuk günlerinden birinde y^mi sandık kutsal emanet teslim aldı, hepsi de birçok mühür ve şahadetle kapanmış ve yağmurdan ya da kardan ellenmemeleri için keten kumaşlarla sarılıp sarmalanmışlardı.

“Bu emanetler çok eskiden yaşamış azizlere aittir, samimiyetin ve yoksulluğun kiliseyi gölgede bıraktığı bir çağdan kalmadır; o yüzden, büyük bir çoğunluğu kaba bir şekilde süslenmiş, değerli ziynetler kulanılmamıştır, bazılan tahta kutularda, bazılan da çok basit işçilikle cam muhafazalar veya zaman zaman kalitesiz incilerle işlenmiş bakır kaplarda durmaktadır, bunlann konuldukları kapların ve kutuların hepsi saflığın, hürmetin, imanın çok daha fazla olduğu ve servetlerin çok daha az olduğu iyi bir çağın gerçekten var olduğunun en güvenilir kanıtlarıdır.”

Kutularla birlikte gelen belgede böyle yazıyordu, ayrıca belgeyi imzalayan Rolando Vueierstras diye birinin olmasına rağmen, bir papalık noteri tayin edilmişti emanetlerin alindığı ve toplandığı yerlere şahadet edip hepsini tek tek teyit etmesi için, Senyor daha önce bu elyazısmı bir yerlerde gördüğü hissine kapılmıştı.

Senyor şapeldeki sunağın ve kanatlan hiç açılmayan Flaman resminin önünde diz çöktü, günler geçirdi Azize Barbara'nın ve Papa Aziz S^tus’un birer kolunu, Aziz Alban’ın kaburga kemiklerinden birini, Aziz Lavrentis’in leğenkemiğinin bir parçasını, Havari Aziz Paulus’un bacak kemiğini, Şehit Aziz Sebastian'ın hâlâ etinin bir kısmı duran dizkapağı kemiğini öperek.

Kalın dudaklan büyük bir hazla dokundu Toledo zindanlarında büyük ıstıraplara gö^^ germiş olan Kutsal Şehit ve Bakire Leocadia'nın incikkemiğine, bu seferkinin derisi ve eti Lâlâ duruyordu, çok güzeldi, binlerce kez öpülmeyi hak ediyordu.

Kara çarşaflı yatağına elinde on üç yaşında bir çocuğun çene kemiğiyle giriyordu, dünyadaki tüm devlerin çenelerinden daha güçlü bir çenenin kemiği, o sevdaL kuzu, Şehit Ines, ölürken zevci İsa Mesih’in kanıyla yanaklarının kızardığını ve güzelliğinin oradan geldiğini söylemişti ve şimdi Senyor şehidin çene kemiğini gece bo^yunca okşarken şu sözleri tekrarlıyordu:

“Sanguis eius oı^vit    meas"

geceler yatağa Aziz ^mbrosius'un kolunu götürdü ama okşamaktan en çok hoşlandığı, uyuyakaLncaya kadar kucağından bırakmadığı emanet, yiğit Aziz Hermenegildo'nun kafasıydı, kendi babası tarafindan şehitlik mertebesine ulaş^^mış olan bir kral ve şehit; şöyle derdi o kafaya:

“Böyle meşhur bir şehit daha mütevazı bir tiran ve ceUat isteyemezdi.”

Saraya getirilen emanetlerin uzun listesinde kafaların sayısı giderek arttı, Senyor sık sık iki kafayla birden uyuyordu: Yetmiş iki müritten biri olduğu söylenilen, Incil'de Cüzamlı Aziz Simon diye geçen kişinin kafası ve kutsal bilgin Aziz Hieronymus'un ağırbaşlı, olgun ve kasvetli kafası; ve sabahın erken saatlerinde hizmetkârlar kuru üzümden oluşan kahvaltısını getirdiklerinde dehşet içinde kaldılar Senyor'un başının durduğu yastıkta duran, kara çarşafların arasından canlıymışçasına çıkmış olan Bakire ve Şehit Azize Dorothea’nin kafasını gördüklerinde.

"Ve kollarımda derman kalmadığından,” dedi kendi kendine, "güçlü, İspanyol Şehidi, Huesca'nın yerlisi Aziz Vicente’nin ve asil bir soydan gelen Azizeleşmiş Bakire ve Şehit Agueda’nın, asla bükülmeyen kollarının kuvvetinden yararlanabilirim, gerçi Şehit Agueda asil bir soydan gelmesine rağmen İsa Mesih'in kulu olduğu için daha da asil sayılır kendi doktrinine göre."

O kutsal kollan kendi kollarına iliştirdi ve onların verdiği güçle hiç bitmeyen yolculuklara ç^tı şapeldeki lahit dizileri arasında .

Manastır salonunda akşam yemeği için bir sofra hazırlattı, tıpkı eski güzel günlerde olduğu gibi rahibeler bol bol yemek getirdiler sofraya, yüksek arkalıklı sandalyelere o^^tauştu emanetler arasında sayılan bedenlerin hepsini; hemşireler Angustias ve Prudencia, Dolores ve Remedios, ^Üagros ve Esperanza, Ausen-cia ve Caridad kararsız bakişlan ve titreyen elleriyle, Clovis zamanında ruhban sınıfının önde gelenlerinden Kutsal Şehit Teodori-co'nun, Şerefli Şehit Aziz Mercurio'nun, Kutsal Thebes Lejyonu’ nun Mauritius adıyla bilinen yiğit komutanının, Diocletianus’un yaptığı zulüm sırasında şehit olan Aziz Constantius'un kurşundan tabaklarını kaz, keklik ve güvercinle tepeleme doldurdular. Sofranın başköşesinde Senyor oturuyordu ama kuru üzümlerinden başka bir şey yemiyordu. Karşısına otu^a şerefini bahşettiği kişi ise azizleşmiş masum bir çocuğun eksiksiz cesediydi, Beytlehem’in yerlisi, Yahudi boyu ve soyundan bir çocuk, o kadar küçüktü ki bir aydan daha fazla yaşamamış olduğu söylenebilirdi.

“Kesinlikle doğrudur," dedi Senyor çocuğa, sırf sohbeti başlatmış olmak için, "etin ve hatta kemiğin böylesi sevgi dolu bir hayat yaşamışlara ait olduğunda büzüşüp küçülmesinin çok uzun bir zaman aldığı...”

Ve çocuk ona cevap vermediği için, bu kez Aziz Mercurio'ya, tozlu türbelerde çok uzun zaman geçirdiği ve ihmal edildiği için yıpranmış ve kararmış görünen cesede döndü. “Bizi neşelendir,” dedi ona, "Decius'un zulmü altında çektiğin acıları ve daha birkaç yıl geçmeden nasıl Efendimiz tarafindan kilisesini mürtet Julianus'un kötülüklerinden korumak, Tanrı’ya yönelttiği küfürlerin öcünü almak için seçildiğini, senin bir kargı saplayarak açtığın yaranın etkisiyle onun nasıl öldüğünü anlat bize...”

Ve Aziz Mercurio da cevap vermeyip, davetlilerin önündeki tabaklara yığılmış olan yiyecekler soğumaya başlayınca, Senyar ağzına birkaç kuru üzüm attıktan sonra salonun kubbeli tavanına yapılmış resmin bir yerinde tahta üzerine oturtulmuş Teslis tasvirini gösterdi: En yukandaki yaratıklann melekler olduğunu; onların biraz altında güneşi, ayı, yıldızlan görebileceklerini, en altta ise hayvanlan ve bitkileriyle yeryüzünün bulunduğunu açıkladı konuklanna:

“Şu tarafta insanın yaradılışını görüyorsunuz; diğer tarafta efsanevi yılan tarafindan baştan çıkartılışını ve yasak ağacın meyvesini yiyerek günah elemesini, cennetten a^tılmasını ve işte böylece hepsi özetlenmiş oluyor “Aziz Tomas’ın İşleri"nin birinci kısmında yazılanlann, ki kendisinin sandalyesi ve yazı odası şuradadır, doktrini ise burada açıklanmaktadır. Ayrıca Tanrı'nın iki sadır oluşu görülüyor ki teologla^^^ bunlara Ad intra et ad ttra der: Aym tabiattan olan ab    iki    ilahi    şahsın    ve    zamanın    başlan

gıcından beri var olan tüm yaratıkların olanlar.”

Senyor’un din şehitlerine verdiği akşam yemeğinde bunun gibi haz verici Hıristiyanlık sohbetleri yapıldı. Sonra tüm şehitler altın çiçekler ve altın sırmalarla süslenmiş kristal ve tahta kutula-nna döndüler; Senyor uyurken kucaklamak için Aziz Hierony-mus’un ciddi görünüşlü başını aldı ve hizmetçiler soğumuş yemekleri dilencilere dağıttılar.

Diş ağrısının baş azizi, mucizevi Azize Apollonia'nın emaneti olarak, iki kutu içinde onun kutsal damaklarından çıkan iki yüz iki diş getirildi saraya; Senyor, acılarının dineceği umuduyla dişlere büyük saygı gösterdi, altın taslara koydurdu.

Büyük Perhiz’in ilk günü, Küller Ç^ambası’nda, Guzman’ dan uzun bir mektup geldi. Felipe mektubu büyük bir tiksintiyle okuduğu sırada şapelin içinde, tombul ve neredeyse yüz yaşını aşmış olan Piskopos, yanında diyakozlar, çömezler ve koro üyeleriyle diz çökmüş, tacını çıkarmış "Veni, creator Spiritus” ilahisini söylüyordu. Guzman mektubunda yolculuklann sonucu konusunda bilgiler veriyordu: Genç hacının düşü gerçek çıkmıştı, kara-velalar tam da onun tarif ettiği sahilere ula^mşlardı; incili sahile demir a^tılmıştı, hepsi avuç dolusu inciler toplamışlardı, hatta kimileri bulduklarını yutmuştu. Ormandan volkana doğru giden yolu takip etmişlerdi. Oranın yerlilerinin attan, tekerlekten ya da baruttan haberi yoktu; onları korkutmak kolay olmuştu çünkü atlılan doğaüstü yaratıklar, çakmaklı tüfekleri ve toplan da büyülü aletler sanıyorlardı. Bunun ötesinde orada yaşayanlar arasmda sürekli bir mücadele vardı, zayıf olanlar güçlüler tarafından sömürülüyordu, hepsi de natoani adındaki bir imparatorun hâkimiyeti altındaydılar, imparatorluk sarayı lagün şehrindeydi. Senyor'un endişe etmesine hiç gerek yoktu: Silahlı güçler imanın hizmetindeydi. İspanya kuvvetleri ilerlerken büyük bir şevkle putları yıkmış, tapınaklan ya^mş, o iğrenç Şeytan dininin yazıtlarını yok etmişlerdi. Birader Juliân’dan bir şikâyeti vardı, sürekli araya girip putlan ve yazıtlan korumaya çalışıyordu, sanki bu vahşiler de en az bizim kadar Tanrı'nın çocuklanymış gibi, ruhları varmış gibi davranıyordu. Guzman çeşitli kabilelerin rahatsızlıklarından faydalanmış ve onları Yüce natoani’ye karşı kişkı^mıştı; İspanya kuvvetleriyle isyancı kabilelerin güçlerini birleştirmeleri sayesinde lagün şehri ele geçirilmişti. O kocaman şehir bataklığın içine gömülüp yok olmuştu; putlar devrilmiş, tapınaklardaki ve saraydaki altınla gümüş sökülüp ^^^şti, o eski şehir dümdüz edilmişti ve şimdi onun kalıntılan üzerinde gerçek bir İspanyol şehrinin inşası başlamıştı, Yüce Hıristiyan Senyor’umuz, yeni şehrin inşasında Aziz Lavrenti'nin şehitlik mertebesine ulaştığı ızgara örnek alınıyor. Bu sayede sizin yüce amaçla^nnıza, İspanya'nın üstün erdemlerini o topraklara aktarma niyetinize olan sayamızı göst^miş olacağımızı umuyorum.

Mektubun devamında imparatorluğun başkenti fethedildikten sonra olanlar da anlatılıyordu; şehrin sakinleri bir kez daha boyunduruk altına alınacaklanndan korkmuşlardı ve Guzman bu korkulan boşa çıkarmamıştı. Yerlilerin şaşkınlığı zamanla geçmişti ve ayaklanmışlardı; ama Guzman gayet iyi hesaplamıştı öyle bir durumda ne yapacağını. Eğitilebilir olanları kendi yanında yer almaya ve diğer kabilelere karşı silahlı muhafızlık etmeye zorlamıştı; haşatlan ya^nıştı; tutsaklan zincire vurmuştu, onları sığır gibi damgalamış ve köle olarak birliklerindeki askerlere bölüştür-müştü. Bu sayede, keşfe katılma cesaretini gösterebilen her asker bin ya da daha fazla köle sahibi olmuştu; Ispanya’dan baldırı çıplak halde ayrılanlar bu topraklarda çok önemli mevkilere gelmişlerdi. Büyük kuşatmalarda ibretiâlem olsun diye erkekleri, kadınlan, çocuklan topluyordu; erkekleri boyunlarından prangaya vuruyor, kadınlan onar onar, çocukları beşer beşer bağlıyordu; onları köyden köye, şehirden şehre gezdirmiş, aynı yazgıyı paylaşmaktan kaçmaya niyetlenenlere boyun eğmelerinin daha iyi olacağını göste^rmişti. Her köyde yerWerin bir kısmını damgalamış, bir kıs^mını öldürmüş, çoğuna da yük hayvanı olarak kulianıldık-lan sürece hayatta kalmayı vaat etmişti; hangi kadını isterlerse alma izni vermişti askerlerine, böylece tüm yerlilere korku salmıştı. Herhangi bir direniş göstermeyen insanlara karşı bile aynı taktiği uygulayarak gözdağı vermeye çalışmıştı: Ya kölelik ya ölüm teklif etmişti onlara; köleliğe razı olanların bile birçoğunu öldürmüştü; zincirlen^miş ve elleri bağlı olarak yanına aldıklarından büyük bir kısmının aç^^an telef olmasına göz yummuştu; aslında özellikle anne sütünden yeni kesilmiş olan pek küçük çocukların ölmesini tercih ediyor, geçtiği yollarda bu çocukların cesetlerini herkesin görebileceği yerlere bırakıyordu. Çocuklara karşı sürdürülen bu soykırım Purepecha ya da Tarasco diye bilinen yerlilerin köyünde doruk noktasına ulaşmıştı, Yerliler barışçıl niyetlerinin bir işareti olarak birkaç tane domuz sunmuşlardı Guzman’a, o da verdikleri hediye karşılığında ölü çocuklarla dolu koca bir çuval vermişti. Bir sonraki şehre gittiğinde aynı zalimliği sürdürmüştü. Tzintzuntzan'dan Aztatlan' a, Mechuacan'dan Sha-lisco'ya, Cuitzeo Gölü'nden Sinaloa Nehri’ne kadar tek bir köy bırakma^^tı çocuk yası tutmayan, karısı kirletildiği için ağlamayan, ölmüş kocasını anmayan.

Tapınaklardaki, saraylardaki, madenlerdeki hazînelerin çokluğu anlatmakla bitmez, o sefil hayalperest hacının bize söylediğinden çok daha fazlası var. Ve bunlar yalnızca gözümün gördükleri, duyduklarım bunu da aşıyor. Kuzeydeki çöllerden geçen bir yolu takip ettiğimiz zaman yedi tane altın şehre ulaşacağıınızı söylüyorlar. Erkekler gibi ok atabilmek için sağ göğüsle^rini kesen amazon adh, kadın savaşçılardan oluşan bir halktan bahsediyorlar. Bir sonsuz gençlik prnanndan konuşuluyor, Senyor, armanın derinliklerinde saklıymış ve orada bir kez yıkanan yeniden gençliğine dönüyormuş. Böyle tuhaf hikâyelerin hayalden başka bir şey olmadığını biliyorum; ama yine de içimdeki erkekçe hırsı ve şan kazanma arzusunu kamçılıyorlar, insa^n bu duygulara kendini kaptırması olmadık tehlikelere atılmasına da neden olabiliyor; sizin şu genç hacı hayalinden geriye hiçbir şey getiremedi, Efendimiz; tam tersine ben zatıâlinize bu mektupla birlikte yeni dünyanın zenginliklerinin kanıtlarını bol bol gönderiyorum. Size borçlu olduğum beşte birin neredeyse tamamını gönderdim. Geri kalan ganimetler ise bu keşfe katılan, cesarette ve büyüklükte İskender’i, Anibal’i, Caesar’ı geride bırakan girişimci insanlar arasında dağıtıldı. Kimse payına düşeni reddetmedi, sizin buyruğunuzdan ötürü müsamaha gösterdiğim Birader Julian da buna dahil. Gerçi fethetti^miz her şehirde şapeller ve kiliseler yaptırarak rahipliğin gereğini yerine getiriyor. Bu yüzden kimse altın sevdasına geldiğimizi söyleyemez bu topraklara, Rab’blmize ^-metten başka amacımız olmadığı apaçık ortada.

Bu uzun mektup Haşmetli Senyor Don Hemando de Guzmân imzasını taşıyordu.

Senyor mektubu okumayı bitirince başını kaldırdı. Zangoç altın bir kalburla şapelin zeminine döküyordu, tam ortada kesişen iki çizgi halinde köşeden köşeye yürüdü elinde kalburla. Koro “Benedictus Domine Deus Israel” ilahisini söylerken Piskopos elinde bir değnekle küllerden oluşan bir çizginin üstüne Latin alfabesini yazdı, sonra da ilkini kesen çizgiye Yunan alfabesini yazdı, bunları yaparken küllerden bile yanık sesiyle ilahiye eşlik ediyordu:

“Gör buraya senin İbrani alfabeni yazmadığımızı, İsrail çünkü göstermek istiyoruz halkının nankörlüğünü, onlar ki ilk olmalarına ve böylesine yüce hazineler daha önce hiçbir halka vaat edilmemiş olmasına rağmen, göremediler bu hazineleri, onlardan uzak yaşamayı seçtiler kör, ışıksız, zalim bir halk olarak.”

Senyor kendisine ıstırap veren ayaklarını kütlerin arasında sürüyerek acılar içinde yürüdü sunağa doğru; orada Komünyon sunağının başucunda kocaman bir sandık duruyordu ve ağ^a kadar altınla doluydu, eritilmiş altınla: takılardan, bileziklerden, putlardan, döşemelerden, tavan süslemelerinden, kolyelerden bozulmuş, üstlerindeki putperestlik işaretleri silinsin diye eritilmiş ve böylece gerçek değerini bulmuştu; ordular kuracak, sapkınlarla savaşacak, saraylar dikecek, soylulan yatıştıracak, manastıdar yaptıracak, din adamla^nnın gönlünü hoş edecek bir hazine, para, kaynak olarak kullanılmaya hazırdı. Senyor, halen tevazu dualannı bitinnemiş olan Piskopos’un, diyakozlann, zangoçların ve koro üyelerinin hazine sandığı üzerine dikilmiş hırslı bakışlarını gördü. Senyor sesini iyice yükselterek şöyle dedi:

“Kimse bu hazineyi buradan almayacak. Hazine burada sonsuza dek açık kalacak, Efendimiz Tanrı’ya bir hediye olarak burada duracak. Kimse onu kullanmayacak, başkasına vaat etmeyecek, ondan herhangi bir şekilde faydalanmayacak, Ulu Tanrı hariç ki onun ayakları dibine seriyorum bu hazineyi.”

Eğilip yerdeki külden biraz aldı, sonra da parmağıyla kara bir haç yaptı alnına.

Tekrar yatak odasına döndü, gün boyunca ve takip eden günler boyunca, yıl boyunca ve takip eden yıllar boyunca oradan görünmeden izleyebilirdi ayinleri.

Uzun yıllar geçirdi rahibelerin ziyaretçileri haber veren ulumalarını duymadan. Celestina Ana neden geri dönmemişti onu gö^ek için? Ne olmuştu ovada terk edilen ama serbest kalan Ludovico, genç Celestina ve Keşiş Simon'a? Annesi aklından çıkmıştı; hiç kuşku yok ki ölü olarak yaşıyordu ya da yaşıyor olarak ölüydü; annesinin arzusuna saygı duymuş ve hiçbir tören yapmadan, hiçbir yazıt koymadan, önüne duvar örülmüş bir mezara gömmüştü onu. Mafsal iltihabından mustarip eliyle şunları yazdı: “Ancak ve ancak Tanrı’nın eli ona rehber oluyorsa insan yönetebilir dünyayı. Yalnızlık isteğime saygı gösterin. İbadetime saygı gösterin. Tüm dünyayı kazanmak neyine yarar ruhunu kaybeden bir adamın? Ben Tanrı'ya açım. Ölüme açım. Her ikisini de arzuluyorum. Önemli haberleri yazılı olarak iletin bana. İyi olmak zorunda değil bu haberler. Sanki farkında değilmiş gibi boyun eğecek ve kabulleneceğim hepsini.”

Haklıydı. Zaman zaman m^rtuplar geliyordu, kâğıda dökülmüş dedikodular, uyanlar, teklifler, tavsiyeler, imzasını gerektiren hükümler. Birçoğunu okuma zahmetine bile katlanmadan imzaladı, ba^^mı da imzalaması gerektiği hatırlatılıncaya kadar unuttu. Tereddüt etti; imzalamayı geciktirdi; yeniden tereddüt etti. Böylesi kasıtlı hareketler ona zamanla basiret payesi kazandırdı. Roma'nın vesayetinden sonsuza dek ayrılan ve yeni kiliseler kurmakta olan sapkınlar tarafından basılmış kitaplan gördü korku içinde. Ona iletilen haberlerin hepsini sır sayıp sakladı; eğer herkes tarafından biliniyorlarsa, yine de bilinmediğini varsaydı.

Gölgeler, dedi kendi kendine, yıUar değil gölgeler kuşatıyor benliğimi. Gölgelerin ne kadar uzadığıyla ölçülüyor yaşırn; adım adım ele geçiriyorlar bedenimi ve sarayırnı.

Böyle yaşayıp gitti bir gece şapelden gelen korkunç bir çığlığı duyana dek. Başka bir Küller Çarşambası’nın arifesiydi. Değneğini buldu ve ona dayanarak ayağa kalktı. Çığlık bir daha yankılandı şapelin kubbeli tavanında. Nereden geldiğini bulmaya çalıştı. Çift sıra dizilmiş kraliyet mezarlanna doğru yavaşça ilerledi. Merdivenin dibine en yakın olan köşeye geldiğinde nihayet buldu sesin kaynağını: Annesi Deli Hanım’ın yaşadığı, önüne duvar örülmüş, hapsolmuş bir şekilde ölmekte olduğu niş.

“Oğlum, yavrum! Neredesin?” diye bağırıyordu. ‘'Ah, yavrum! Beni unuttun mu yoksa?”

“Neredesin, anne? Bu defa kimsin, anne?”

"Çanlar çalınsın,” diye uludu Deli Hanım. “Beni Mesih'in hükümranlığının üç dikeniyle taçlandmn, bir elime gerçek çarmıhın çivilerini çakın, bırakın diğer elimle de Siloslu Aziz Dornini-cus'un kutsal asasını tutayım; genişleyen k^nıını San Juan de Ortega Manastın'nın kuşağıyla bağlayın! Doğuruyorum, yavrum, son oğlumu doğuruyorum, altı tane doğurdum ve hepsi öldü, oysa Kral kocamın piçleri hayatta kaldılar ve başarılı oldular; zavallı oğlumu doğuruyorum, İspanya’da A^^rürya hanedamnın altıncı vârisi, akrep ayının altıncı gününde doğuyor; onun sayesinde mağlup edeceğim piçleri, bu seferki yaşayacak, altı kuşağın biri^niş zehrini temizleyeceğim, işte doğdu, onu benim yatağıma getir, kollarıma ver, on beş yaşındayken kırk dört yaşında bir kralla evlendim, atalarının ve kendinin aşırılıklan yüzünden zehirlenmiş bir kralla, ne sefil bir kutlamaydı, Navalcamero adında pis bir köyde evlendik, ne sefil bir kutlamaydı İspanya namına, düğünümüz için o köy seçilmişti çünkü hükümdann evlendiği yer bir daha vergi ödemeyecek diye bir gelenek vardı, bu yüzden pislik içinde bir mezrada, asıl nüfusu bitlerden, keçilerden, salaklardan, körlerden oluşan bir yerde evlendim ve ölü çocuklar doğurdum ve şimdi sen, bu çocuk, onu bana getir, bu seferki yaşayacak, bu seferki kolu kanadı kırılmış ve mağlup bir krallıkta hüküm sürecek; Yenilmez Armada yenildi; Hindistan’ın altınları buharlaştı; Rocroi’daki alaylar yenildi; İspanya, yitik, kısır İspanya, senin azametin bir çukurun azametinden fazla değil artık: Ne kadar kullanılırsa o kadar ortadan kalkar, saray hizmetlilerinin ücretlerini ödeyemiyoruz, biz, İspanya’nm kralları, köpeklerin ve tavukların etlerini, üstlerine konan sineklerden daha küçük ekmek kırıntılarını yiyoruz; bana oğlumu getir, sağlıklı ve aklı başında oğlum, yakışıklı ve kişilikli oğlum, benim yavrum, benim güzel yavrum, ölüme ve İspanya’nın sefaletine verdiğim bir cevap olacak bu; benim zayıf yavrum, yanaklan mantar olmuş, kafa derisi balıklar ya da kertenkeleler gibi pul pul dökülen oğlum, benim nazara gelmiş yavrum, başını bir takkeyle kapat, kulaklarından cerahat akıyor, edep yerlerini kapat ki kimse görmesin o kısacık, moramış akrep kuyruğunu, onun kadın olduğunu iddia edecek olsalar bile gö^emeliler bu cerahatli küçük uzvu, nazara gelmiş yavrum benim, tacını giydir, haydi çabuk, kafası şimdiden alışmalı tacın ağırlığına, daha beş yaşında, daha yürüyemiyor, bakıcısının taşıması gerek onu, daha konuşmayı öğrenemedi, sadece köpeklerle, cücelerle, soytanlarla anlaşabiliyor, bedeni kaskatı, gergin, kısır, kekelerken ağzından tükürükler saçıyor, senin en büyük zevkin başım yaralı güvercinlerle taçlandırmak, sararmış yüzünden aşağıya sızan kam teninde hissetmek, yanağın buz gibi, yüreğin bana karşı nefretle dolu, annene, tek istediği senin adına layık bir şekilde hükümdarlık yapmak olan annene; beni saçlarımı kesmeye zorlayan, sırtıma bir rahibe cüppesi geçiren, yüzümü bir peçeyle örtüp beni Tordesillas Şatosuna kapatan kurnaz ve hırslı adamlarm elinde budala bir tutsaktan başka bir şey değilsin, yapayalnızsın, çevren komplocularla s^^mış ve sen tek başınasın oğlum, büyülenmişsin, dilinin şişmiş, gözlerin baygınlaşmış, hay-vanlarm seslerini taklit ediyorsun, nedensiz yere bir köşeye sinip ağlıyorsun, yemek yememek için gıcırdatıp duruyorsun dişlerini, damarlannda kanla birlikte karıncalar akıyor, beynin kurbağalarla, ka^rnın engerek yılanlanyla dolu, ellerin balıklarla, Tanrı seni kutsasın: Baygın halde günler geçirdin, acıklı bir rüyanın esiriydin; Şeytan seni bağışlasın; derini tırmalayarak günler geçirdin, incecik saçlannı yoldun, sen kendi kendilin işkencecisi ve celladısın; bir kadın görünce kusuyorsun; bir aa topağı büyüyor göğsümde ama tevazum engel oluyor bir cerraha gitmeme, aynca Hıristiyanlık onurum da izin vermiyor buna; Yahudi, Arap ya da din değiştirmiş olmayan bir doktor yok mu burada? Mutlu ölüyorum senin karşında, İspanya’nın kürsülerinde sadık Cizvitlerim övgüler düzecekler bana: Mübarektir doğru ama Muhterem Kra-liçemiz’i öldüren kanser kadar mübarek değildir çünkü o Yüce Göğüs’e eza veren kanser orada yalnızca Kraliçemiz’in ölümünün ışıklı küresini değil, aynı zamanda onun hayatının nefesini de bulmuştur. Annen yanında olmazsa ne haller gelir başına, benim zavallı, nazara gelmiş Kralım? Benim adım Mariana."

Nişten yükselen ses yavaş yavaş azaldı, sonra tamamen kayboldu ama bu olaydan sonra Don Felipe’nin peşine başka sesler düştü; sürekli takip altında, ağır ağır ve acı çekerek, bastonuna dayanarak yürümeye başladı dokunulmam^ kansı Isabel'in kraliyet cesetlerinden yaptığı mumyamn hüküm sürdüğü odaya doğru. Galeriler yumağından ve avlulardan geçerken hiç kulağından gitmiyordu, taştan ve havadan kubbelerde yankılanan dörtlükler, zalimce alaylara eşlik eden ezgiler: Bak şu bi^m Kral'a, krallığı hava cıva, işte yine kıvırtıyor, bak Kraliçe yine zırlıyor aman da gidiyor elden, rahibeler avaz avaz, şakşakçılar yavaş biraz aman da gidiyor elden, haydi hop, hoppa hey, Rab'bim acısın bizim^ne, her yanı olmuş yara bere, gene de beller an^^ı huşu içinde aman da gidiyor elden, haydi hop, hoppa hey, nedendir bilinmez bu şerefsiz, hem vakitsiz hem yersiz, krallığındaki her kızla, deva arar kaşıntısına, yürekten söyle yürekten, halin de beteri var halden, takdis edildiğinden beri, azap yolunun neferi, yıkılacak sarayı başına, yıkılacak sarayı başına, ay baş^^n prensi, haydi hep beraber, işitilsin sözümüz, arlı arsız, hırlı hırsız, haydi hep beraber, söyleyin hortlağın türküsünü, hortlağın, hortlağın... Şimdi gotik tahtın üstünde tombul, a] yanaklı, perukah bir kral oturuyordu, kafasında üç kenarlı bir şapka vardı ve alnından iki boynuz çıkmıştı; siyah kadifeden altın işlemeli kaftanı, altın madalyonlu zincirleri, gümüşten kılıç kım ve beyaz satenden çoraplan yetmiyordu aptalca bakışının vahametini, sar^nış altdudağını, damar damar olmuş kıpkırmızı kartal gagasını andıran bumunu ölmeye. Ve şimdi yanında sapsan çirkin bir kadın oturuyordu edepsiz yüzünde cesur bir makyajla ama ne fayda, fare kılım andıran saçlan iki adet kıvnm kıvnm bukle tepeciği oluşturacak şekilde ortadan taranmıştı, her kulağına tükürükle ikişer bukle yapıştınlmıştı; cüretkar, tül inceliğindeki elbisesinin içindeki korse bedenini sımsıkı sarmış, iyice sıkışan göğüsleri şeffafgiysinin önünden taşmıştı. Ebeveynlerinin sadık kopyası olan küçük bir çocuk, bir akbaba ve fare melezi, onlann dizi dibine oturmuş oyun oynuyordu, Felipe' yi eşikte görünce kahkahalar atmaya, haykırmaya başladı, sonra da bir topu atar gibi altın ve elmastan bir küreyi Senyor' a doğru yuvarladı.

"Ne istiyor bu ihtiyar hortlak?" diye bağırdı çocuk, bunu sorarken ebeveynlerinin aptal bakışlı, yuvarlak siyah gözlerine bakıyordu.

Felipe dehşet içinde kaçtı oradan, gördüğü hayaletler onu bir hayalet olarak mı göruyorlardı yoksa? Ardına bakmadan kaçtı, inzivasına, alışkanlıkl^ana, gittikçe artan gölgelerle ölçtüğü yılla-nn geçişine geri döndü.

Kimi zaman makam koltu^rna o^turuyor, parmaklannı yakan ve elinde tuttuğu eski, neredeyse okunmaz halde kâğıtlarda lekeler bırakan kısa bir mumun yığında yeniden okuyordu danışman Theodorus’un elyazmalarını ve lütfedip soruyordu kendine, o geçmiş hayatlarla kendisi^^kı, yani onunla ilişkili hayatlar arasında herhangi bir bağlantı olup olmadığını, ne de olsa dindar ruhu adına beUeği sahipleniyordu hayatları onunkiyle çakışan varlıkları, sevdiklerinin yazgısını ama aynı zamanda sevmediklerinin, kıyasıya mücadele e^ikierinin, idam edilmesini buyurduklarının ...

Sonra yüzüne acı bir tebessüm yayılıyordu, aşağılanmış hissediyordu kendini, Tiberius Caesar'ın despotluğuyla karşılaştırıldığında ne kadar zavallı kalıyordu onun despotluğu. Asla ondan daha büyük bir tiran olamayacaktı; bugünkü Ispanya'nın topraklan dünün Roma’sından daha genişti ve yine de Caesar gibi, ben dünyanın başıyım, diyemiyordu; başka güçler kafa tutuyordu ona; sapkınlık mağlup olduğu yerlerde yeniden ortaya çıkıyordu, Flandre, Alçak ^Ülkeler, Almanya; Müslüman kâfirler İkinci Roma'nın, Babıâli’nin, Konstantinopolis'in tahtına oturmuşlardı, oradan Hıristiyanlığı tehdit etmeyi sürdürüyor ve açıkça alay ediyorlardı denizimizle; Ispanya'dan sü^en Yahudiler tüm bilgeliklerini ve maharetle^ni Kuzey'dekı kıailikıara taşımışlardı, her ikisi de İsp any a hegemonyasını tehdit ediyordu şimdi; Isabel’in soyundan gelenler oturuyorlardı Ingiltere tahtında, yaptıklan her işte meydan okuyorlardı Felipe'ye, ondan intikam almaya çalışıyorlardı, onu aşağılıyorlardı; ne olursa olsun, güç o kadar geniş sınırlara ulaşınca sulanıp zayıflamıştı; o uzak yerlerin isimlerini ilk ve son kez duyuyor, sonra bir daha hatırlamak istemiyordu, Cholula, 11axcala, Machu Picchu, Peten, Atacama, hatta kutsal İspanyol isimleriyle gizlenseler bile, Santa Maria del Buen Aire, Santiago del Nuevo Extremo, Santo Domingo, Buenaventura: Yeni topraklara ayak basmayacağına yemin etmişti; büyük suçlar işleniyordu orada kaynaşan atsinekleri tarafından, yeni dünyanın küçük Caesar’ları, Guzman ve tüm Guzman'lar. Baskı makineleri yazıyı eşsiz olmaktan çıkartmıştı, artık yazılanlan sadece onun gözleri görmüyordu. Bilim dünyanın yuvarlak olduğunu söylüyordu. Sanatsa yaratma faaliyetinin tek bir değişmezi ortaya koyma işiyle tamamlanmadığını, hiç durmadan yeni mekanlarda ve yeni zamanlarda gelişmeye devam ettiğini iddia ediyordu.

Kinden bir perde çekti ona böylesine öfkelenen bugünün üstüne; sarayının, manas^^un, imparatorluk mezarlığının sıkıca oturtulmuş granit bloklarından içeri sızmasın diye. Tarih dev boyutlarda bir bulmacaydı; Senyor'un şeffaf etlerine sadece birkaç kırık parça bırakmıştı. Gözlerini kapattı ve Teslis taraftan sapkınların Hıristiyanlığın temel birliğini nasıl parçaladıkla^^ anlamaya çalıştı, burada Ludovico tarafından anlatılan sırlar Tiberius'un lanetinin ana kısımlanna uyuyordu: Kabala, Zohar, Sefirot, sihirli üç rakamı; ve düşündü kı, Tiberius’un iradesinden bağımsız olarak görünmez bir komplo, kumdan ve sudan örülü bir plan kurulmuştu Akdeniz’in sınırlan boyunca; paylaşılan bir yazgı, daima üç kişide, üç harekette, üç aşamada gerçekleşen bir yazgı; Capri Adası'nm sarp kayalıklarına yazılmıştı, Nil ile İskenderiye'de açlığın kol gezdiği sokakların manasızca birleşmesine, Filistin çölündeki Cennet Halkı'nın hayalet topluluğuna, Adriyatik sahil-lindeki mağaralara ve saraya, Venedik'teki tuhaf Bellek Tiyatrosu’ na, kendi sarayına, manastınna, mezannda temsil edilen İbrani, Latin ve Arap dünyasının yeni yarasına; ne gibi gizli düşünceler eklenmişti sözlerine ve işlerine Tiberius Caesar’ın, Agrippa Postumus'un hayaletinin ve asi köle Clemens'in; çölün görü^nez seçilmişinin, Gümüş Kapı'nın tek gözlü falcısının, Felipe’nin bulutlu Flandre topraklannda savaştığı sapkınlık dalgalarının; hangi hâkim fikir esin vermişti bu yapıların, aynı anda hem somut hem hayalî olan yapıların yükseltilmesi için: Diocletianus’un sarayının, Valerio Camillo’nun Bellek Tiyatrosu'nun, Kral Felipe’nin İspanyol mezarlı^nrn; hangi benzeri kehanetler fisıldanmıştı bir Roma despotu, Mısırlı kardeş katili ve Yunan bir falcının dudak-lan arasından; insanlığın kökenindeki hangi çirkin ve silinmez leke damgalanmıştı yüzyıllar ve okyanuslarla ayrılmış bu paralel tarihlerde, iki erkek bir kız kardeşi -velinimet, katil, ensestçi kadın- Mısır nehrinin kumlannda ve yeni dünyanın ormanlarında; yoksa üç delikanlının sırtlanndaki haçlar ve bu sarayda vuku bulan altı sayısının büyüsüyle kişiliklerini kaybetmiş olmaları başlangıcın temsilinin bir diğer faaliyetinin, ilk şafağın hatırasına acılı bir dönüşün, yeryüzüne şehir kurmanın dehşet vericiliğinin işareti miydi? Ariadne labirentin içinde bir ip verdi Theseus’a: Senyor bir kadın hayali gördü rüyasında, dudakları dövmeli, İskenderiye ve Split'te bulunan, Capri, Filistin ve Venedik’te bulunmayan, sonra yine burada İspanya'da ve denizin ötesindeki İspanyol sömürgelerinde ortaya çıkan - fethedilmelerinden önce. Uyandı ve uyanıklığa dönüş sırasında bazen aniden bastıran gelip geçici berraklık içinde kendi kendine sordu: Ludovico Theoda-rus'un elyazmasını okumuş muydu, Tiberius'un lanetini biliyor muydu, yoksa her şey tamamen iradeden ve mantıktan bağımsız olarak mı gelişti, hepsi de neden ve etki arasındaki herhangi olası bir ilişkiden ayrı, keyfi olarak birbirini izleyen olaylar mıydı? Sonra anladı bunu hiçbir zaman bilemeyeceğini.

Ve her şeye rağmen sorularının, düşlerinin ve uyanışlarının derinliklerinde ısrarcı bir kıvılcım çaktı. Bildiği şeyler ancak bilmedikleri kadar önemliydi bir prensin eğitiminde; arılar her çiçeğe konmazlar...

“Bunları b^melisin, oğlum. Benim yerimi, ayrıcalıklarımı sen devralacaksın, hükümdarhğırnızın bugüne kadar birikmiş bilgeliğinin de vârisisin aynı zamanda çünkü bu bilgelik olmadan ayrıcalıklar kuru gösterişten başka bir şey olamaz.”

“Biliyorsunuz, baba, kütüphanemizdeki eski eserleri okuyo-ve gayretli bir Latince öğrencisiyim.”

“Benim sözünü etti^m bilgelik Latince bilgisinin çok çok ötesindedir.”

“Sizi bir daha hayal ^^kliğına uğratmayacağım.”

Bir yabancıyı hatırlar gibi hatırlıyordu babasını, daima ondan uzakta, ilk kez dünyaya açılana, hayalperestlere, isyancılara, çocuklara, günahkarlara, sevgililere katılana ve katletmek için onların hepsini toplayıp şatoya getirene dek. Babası ödül olarak Isabel’le evlendirmişti onu. Kısa süre sonra da ölmüştü; Felipe tahta çıkmış, annesi avluya uzarup ölümü beklemeye başlamıştı, daha sonra sakat kalmış, ondan sonra da Ispanya'yı baştan uca gezmişti yanında mumyalanmış cesediyle babasının, köylü kızların ırzına geçen, oğlu bir tuvalette doğarken Brabant saraymda kızların peşinde koşan çapkın Senyor'un: O kıvılcım bir ateşe dönüştü, yalnızca annesinden dolayı biliyordu babasının kim olduğunu, annesi onun sadece kendisinin olmasını istiyordu, yaşarken değilse bile ölüyken, sadece onun olacaktı, kimse yanına yaklaş-mayacaktı, ne kadın ne erkek ne de bir oğul...

"Roma’nın vârisleri üzerindeki laneti biliyor olmalısın...” “Her şeyi affedebilirim, kadınları, sap^^kiarıru, yalanlarını, her şeyi; ama bunu asla affedemem..."

“O lanetin etkisi altında yaşadım ve hükmettim, onun ağırlığını hep hissettim, gecelerimden gece, günlerimden gün çaldığını bilerek yaşadım hep...”

“O laneti oğluma geçiremezsin...”

"Bizim oğlumuz, Juana...”

"Hayır, yalnızca benim oğlum çünkü tıpkı Rakel gibi ben de ağrılar içinde, bir Flaman tuvaletinde unutulmuş olarak doğurdum onu ... sen de bu sırada ... Birinci Roma düştü, köle yığınlarına yenildi. İkinci Roma, Konstantinopolis düştü, Muhammed’in yığınlarına yenild. İspanya Üçüncü Roma olacak; o düşmeyecek; başka Roma olmayacak ve Felipe yönetecek bu Roma'yı.”

“Sen delisin, Juana; Aragon ve Kastilya ancak yönetebiliyor Kastilya'yı ve Aragon'u. ..”

“Oğlum fazlasıyla miras aldı soyumuzun hastalıklarını; seni yiyip bitiren ıstıraplardan onu koruyacağım, benim zavallı Senyor’um; Yakışıklı namlı Senyor’um, derinin altında bir canavar var senin; oğlumu kurtaracağım yok olma korkusundan, soyumuzun hiçbir zaman sona ermemesinin sorumluluğunu kendi omuzlanma alacağım...’ ’

"Sen delisin, Juana; ölüleri yeniden diriltebilirmişsin gibi konuşuyorsun...”

“Hayaletlerimiz hüküm sürmek zorunda kalsa da soyumuz tükenmeyecek. Kimliği belirsiz kalabalıklar tarafından boğulan ve esir edilen son kral olma korkunu oğluma geçiremeyeceksin; gördüğün kâbustaki yılan gibi kanncalar tarafından kemirilip bi-tirilmeyecek. O yalnızca benim bilmesini istediğim şeyleri bilecek; benim bilmesini istemediğim şeyleri asla öğrenemeyecek...”

Senyor, yapabilseydi babasının lahtine koşardı; onun yerine bastonuna dayanıp dengesini sağlamak zorunda kaldı; acı içinde yolunu tuttu Küller Çarşambası törenleri yüzünden kararmış şapeldeki yatak adasının; giderken korkunç bir koku geldi burnuna, ya Rab’bim, ya Rab’bim, zafer günü duyduğum o berbat koku, iman adına savaşı kazanan paralı lejyonlar tarafından kirletilen katedraldeki aynı dışkı kokusu.

Topallayarak sunağa yaklaştı. Yeni dünyadan gelen altınlarla dolu sandığın içine baktı. Tıpkı altın gibi panidıyordu içindekiler. Ama altının kokusu yoktur. Ve bu sandık dışkı kokuyordu; dönüşüm geçirmiş dışkı, altından dışkıya, yeni dünyanın hediyesi, ya Rab’bim, ya Rab’bim, senin yaratının simyası; eğer senin yaratın iflastan başka bir şey değilse, dışkıdır senin bizlere verdiğin. Ya Rab’bim, hangi orman tapınaklarından, hangi putatapar saraylarından alındı bu dışkıya dönüşen altınlar?, yalnızca orada altın olarak kalıyor ve burada dışkı mı oluyorlar?

“Altın, Felipe, tannların dışkısıdır,” dedi sunağın arkasındaki Flaman üç kanatlı resmin deldiklerinden gelen bir ses.

Felipe zorlukla bastonuna dayandı ve telaşla babasının lahtine kadar yürüdü, orada soluk soluğa lahtin kapağına dayandı ve dinlenmeye çalıştı; Doktor Pedro Del Agua babasının bedenini tahnit etmişti, tıpkı hayattayken göründüğü gibi görecekti babasını, genç yaşta ve hâla yakışıklıyken ölmüştü, dış görünüşü içindeki çöküntüyü gizleyen, zarif ve çapkın Kral, daha kırk yaşının sonuna gelmeden ölmüştü; şimdi Felipe onun yeleğini ve poturunu çıkarabilir, Isabel'in bekâretini bozan tahnit edilmiş organı görebilirdi, karısı Isabel'e sahip olan ve onu gebe bırakan adamın karanfil ve sarısabır kokan uzvu, tahnit edilmiş penisi oğlunun asla yapamadığı şeyi yapmış olan babanın, Isabel'e sahip olup ona bir o^ vermek, Isabel ama o organın olması gereken yerde sadece bir yara izi var, eski parşömenlere benzeyen kırağı bağlamış bir iz, bir örümcek ağ örmüş bacakla^mn arasına, Doktor Del Agua çürümüş ya da çürüyebilir olan her şeyi kesip atmış, Doktor Del Agua babamı iğdiş etmiş, babamın cinsel organı yaradan başka bir şey değil artık kadın organı gibi...

Ama Senyor'un babasının yattığı o lahitte bir zamanlar Budala Prens yatıyordu babasının hemen ü^stünd^ cüce Barbarica'yla evlendiği günün gecesinde, Barbarica orada sevişmişti deli kocasının ikiziyle, baştan çıkarıcıyla, çapkın, nefsine hâ^m olamayan gençle, oydu babasının gerçek vârisi, babasının ve Isabel’in oğlu, Don Juan ve o lahitte, tahnit edilmiş cesedin başucunda yeşil bir şişe duruyordu, ikinci şişe, alçıyla kapatılmış ve mumla mühürlenmişti.

Senyar şişeyi alıp yavaşça yatak odasına döndü ve bir kez daha oturdu makam koltuğuna.

Şişenin içindeki elyazmasıru çıkardı.

O seher vakti yüksek, dar penceresinden gelen zayıf ışığın altında şunları okudu:

Restorasyon

Tropikal dağlarda gecenin hayali ışığını toplayan ve yansıtan beyaz bir tülle yüzü örtülü, dumanı tüten kulübenin tam ortasında ellerinin üstünde oturan kadın, kendi kendinin hareketlerini algılayan ışığa duyarlı bir hücre gibi, korkuya dahil donakalmışlı-ğa tamamen kayıtsız. B^^çsizce kı^aldanışlann hayali ışık akışını (bu karanlık yerli kulübesinde beyaz maskesinin taşıdığı ışığın odağı) kesintiye uğrattığını ve onu beyninin zonklayan davuluna nakledilmiş bir vızıltıya dönüştürdüğünü biliyor. Işık ve ses arasında hiçbir ilişki yok. Bembeyaz, maskeli bir yüz (kendi yüzü) tüm kulübeyi kapsıyor, ufalanmaya yüz tutmuş kerpiçten duvarları, samandan yapılmış çatıyı, öyle bir yüz ki gerçek ya da hayali sesin hacmini, şiddetini, ^ilicılığım, çöküşünü algılıyor.

Sen de duyuyorsun davulun vuruşunu o anlattığı sırada:

Sadece bir kez, asla bir daha tekrarlanmamak üzere: Yaşlı ka-anlatıyor hiç ara vermeden çalan bir davulun sessiz vuruşlarını duyduğunu, biraz resmi, biraz yaslı; ama kabul ediyor gerçek niteliklerini ayırt etmeyi başaramadığını; tokmak başlarım tahtadan mı, deriden mi, yoksa süngerden mi yapıldı^rn soruyor sana; zonklayan sedefli sesi gerçekten de var ama uzaktan uzağa duyuluyor. Tıpkı şimdi olduğu gibi zaman zaman, gürültünün onu tüm deliklerini kapatan gergin bir topun içine girmeye zorladığım söylüyor. Zerk edilme ve boğulan çığlık. Azı^ine day^^^ bir matkap. Ce^^ bir kesik. Bir uçağın kalkışı. Diyor ki, beden kapalı bir düzene, eşi olmayan, hazza yol verme    bulunan    tehditle ilgisi

olmayan bir düzene geçer. Oturmuş izliyorsun onu burada, kapan-

mı§, titriyor, kulübenin içindeki ateşin başında yere çökmüş. Dikkatle dinliyor; deri kaplı tokmaklar dinsel bir ilahinin ezgisini tekrarlıyor (ya da yalnızca yakalıyor): D^^telium animarum ^adetfo supplicationi^M    et de anim^ jamul^    Joannaeınae Regia^.

Bu sözleri haklı kılacak gerçek duygulardan uzak, ağır ağır ve inancım yitirmiş bir tonda söylüyor. Dönmek sözünü her ağzına aldığında tozlu zemine sürüyor ellerini. Uzunca bir süre sessizce oturuyor Madre Dağlan'nın soğuk gecesinden bizi koruyan ateşi besleyen dalların çıtırtılarını dinlerken. Dışarıda sizinkiler bisikletlerini yağlıyorlar, asma köprü yapmak için ormanda ağaç kesiyorlar, yarın geçitlerde kurup kaldıracakları köprüleri taşıyorlar uzun hatlar halinde. Sık mersin ağaçlan bizi gözlerden saklıyor, Cofre de Perote'nin doruklarından bu ikindi süzülüp gelen sis de öyle. Yaşlı kadın bağdaş kurmuş oturuyor. Bol, yıpranmış etekleri içinde geçmiş zamandan kalma, başkalannın başına gelen olaylardan söz edenlerin duraksamasıyla kendi hikâyesini anlatan bir şair payesi biçiyorsun ona. O bir efsaneyi anlatmıyor; kişinin efsaneleri beleğiyle hatırladığım söylemişti; eğer birisi tek bir kelime bile değiştirirse, artık o efsane efsanelikten çıkardı. Bu uzun sessizliği ne sakinliğe ne de tarafsızlığa işaret; bu bir hatıra değil, bizi saran ormanın içinde devamım, desteğini arayan bir buluş.

Onu orada gördüğünü söylüyorsun, kapanmış, titriyor, bir matem davuluna eşlik ediyor ve kendi kendine diyorsun ki tüm yaratıkların en öz hali dehşet halidir, kendisine yeterli, bütün dinamik ilişkilerden ayrı: Dehşet, yeryüzüyle, toprakla devamlı birlik hali ve yeryüzünden sonsuza dek çekilme arzusu. Tarih -bu tarı^ bir başkasının, çoğunluğun, tek bir kişinin- etki edemez hem yeryüzünde felç olup kalmış hem de onun dışına saçılmış olan dehşet içindeki bedenlere. Hiç şüphe yok yaşlı kadın bileme gerçekte bu sesin yaklaşıp yaklaşmadığmı ya da onun yakin lığının korku duygusunu getirip geçtirmeyeceğini. Ancak doğanın onun bedenine kayıtsız olduğunu hissettiği zaman yaşlı kadın anlatmaya başlıyor gittikçe yaklaşan inlemeler duyduğunu, bedenine başka ellerin dokunduğunu ama yine de emin değil her iki hissin de beyninin zorunlu ritminin genişlemesinden ibaret olup °lmadığından, sanki dehşet kafatasına yapış^^^Mş güçlü bir elektrotmuş ve onun yaydığı dalgalarm farklı enerjilerini algılı-yormuş gibi bir hali var.

Sadece bir kez, asla tekrarlanmamak üzere: O davul sesini yeniden duyduğunu söylüyor ama aynı anda, sanki uzaktaymış gibi, sanki bir ses karşılaşması arayışında gibi, geçmişte kırılmış ve şimdi birleşen bir cam sesine benzetilebilecek uyumsuz bir ses duyuluyor; faydalılık ve yansuna: Yerden yükselen bir sürü cam parçası, sanki kınlma ânı teybe a^^mş da tersinden çalınarak tekrar birleştiriliyor; cam; bir puslu ayna.

İlk hava filosu alçaktan geçiyor ve yaşlı kadın hakaretin bilincinde olduğunu göstermek istercesine dudaklarını kıpırdatıyor. Aynı anda köy kilisesinin tek çanı çalmaya başlıyor. Hareket pususunun tam ortasına düşen Kadın anlatısının uzaklığını korumakta ısrarlı, olaylardan çok olayların maddileşme ve birbirleriy-le ilişki kurma biçimlerinin analiz edilmesi gerektiğini varsayarak, bir ahenkle birleştikleri için uçağın ve çanın karşılaşma anlarında ortak yokluklarını ilan et^tiklerini söylüyor: Takibin geçici sesi reddeder gibi görünüyor bronzun ahenkli vuruşlarını fakat gerçekte yeni bir seslilik -Kadın temin ediyor seni büyülenmiş sessizliğinin sebebinin bu olduğuna- ortaya çıkıyor bu tesadüfi karşılaşmanın başlangıcından sonra.

Hafifçe dokunuyorsun yaşlı kadının eline. Konsantrasyonunu yeniden iki kat a^^^^ görünüyor. Onun hep dokunduğu şeye şöyle bir dokunuyorsun. İ^^iz de biliyorsunuz bir tüyün ve kaplumbağa kabuğunun, bir kanadın ve böcek ayağının tene değişim “İlerleme kaydetmişsin,” diyorsun, serinkanlılığını bozmadan. “Nedir bu yaptığın?”

"Bir hediye. Nasıl yapılacağını tarif ettiler. Şeklini hatırlayıp yeniden oluştu^aya çalışıyorum. Çok zor doğrusu.”

Ve senin meraklı parmaklannı uzaklaştırmak için hafifçe vuruyor.

“Dur bakalım! Bitinceye kadar bekle.”

ahiden üşümüş gibi yaparak şalını omuzlarına alıyor; bir ürperti tırmanıyor yan şeffaf porselen gibi narin kulaklanna kadar. Sonra kendisini taklit eder gibi gülüyor; kayıp bir olayın şiddetli kahkahasını tekrarlıyor; ama o kahkaha, hiç şüphesiz şimdi yeniden yaşamaya çalıştığı anda olduğu kadar şeffaf ya da cüretkâr değil. Şimdi duyduğun, diğer kahkahanın bir karikatürü sadece, zincirle^nmiş ve zin^^ni kı^mş: Bir dalganın doluluğuyla c^mn kırılganlığı arasındaki fark gibi. Sonra, sadece bir an için düşünüyorsun yaşlı kadının sesinin senin için ifade ettiği şeyin, davul sesinin onun için ifade ettiğiyle aynı olduğunu.

Ama aniden dikkatin dağılıyor. Kampt^ulerin hazırladığı kahvaltırun yatıştıncı kokulan kulübenin içine kadar geliyor: İnce ince doğrarup taze domatesle kanş^^^^ ^^^^biber, kıyılmış soğan, ezi^lmi avokado. Kulübenin güişinde iki büyük tese tutan bir el görünüyor; kaseleri alıp Kadın’ın yanına koyuyorsun. Dinlemeyi, konuşmayı ya da hatırlamayı kesiyor (fark ediyorsun ya da hayal ediyorsun bunlann hepsini bir anda yaptığını) ve çömelip yemeğini yemeye başlıyor sanki yemeğin yapılıp sunulma (ve onu sonsuza dek yemekten mahrum bırakacak ellerin tehdit) anı buymuş gibi. Yemek yiyebilmek için üstdudağına kadar kıvırdığı beyaz tülün altından zorlukla görebildiğin çukura kaçmış gözlerinde hafif bir alayla bakıyor sana. Ağzı yemekle doluyken, sadece yemenin zevki için yediğini söylüyor sana: Doyurucu bir zevk. Bunun düşünmek ya da doğrulamak için uygun an olmadığını söylüyor. Yemek onu toprağa, köklerine daha çok bağlamaya yanyor; yemek, hafif bedenleri ağırlaştırmaya yarayan kurşun gibidir, diyor.

Uzakta bombardıman yine başladı, günün yaklaştığının habercisi. Ama yaşlı kadın, hissettiği dehşete denk bir soğukkanlılığa sahip, yeni doğan şafağın vaat ettiği yenilenmiş tehditlere kayıtsız. Uzatılmış duraksaması sinemada iki görüntünün kanşması gibi, sanki güneşin ilk. ışınlarıyla onaylamasını bekliyor masalım yinelemek için, sanki bugünün ol^iniaşmamış ışığı, Veracruz dağlarının önceden görülmüş, vaat edilmiş, sürprizleri olmayan bir gününün donup kalmış aydınlığı.

Ateş sönmeye yüz tutuyor.

Gerinmek için kollarını öyle bir açıyorsun ki uzaktan bakan bir kişi doğmakta olan güneşe şükrettiğini sanabilir, şimdi güneş gecenin serinliğini tropikal şafağın taze ^ılıklığına dönüş^^yor ^u ılıklık da uzun, nemli, sıcak amansız bir günün habercisi). Ama Kadın'ın, yüzünü saklayan beyaz tülün altında belli belirsiz görünen (gece boyunca titrek ateşin ışığıyla yerden aydınlanan, şimdi de nazlı nazlı doğan güneşin ışığıyla doğudan aydınlanan) incecik profilinde bir gizem var. Soruyorsun kendine yeni doğan güneş ışınlarını kendi üstüne mi saçıyor, yoksa bizim üstümüze mi saçıyor, diye. Ama düşünmeden edemiyorsun tutsağının sessizce kendine sorduğu soruyu tekrarlamaktan başka bir şey yapmadığını.

Her sabah olduğu gibi, fantom uçaklar hızla geçiyor, alçaktan uçuyor, ayrım yapmaksızın ateş ediyor; hepimiz kendimizi koruyoruz, başınuzı bacakla^imzın arasına sokup ellerimizi ensemizde birleştiriyoruz. Uzaklarda uçaklar taşıdıkları bütün parça tesirli bombalan boşaltıyorlar, havada bir daire çiziyorlar, yükseliyorlar ve gözden yitiyorlar. Yaşlı kadın ortada hiçbir sebep yokken gülmeye başlıyor, sonra yerde sürünüyor, başını bir o tarafa bir bu tarafa çevirip duruyor aradığı şeyi buluncaya dek. Sert hareketler; her sabah yinelenen ani ölüm korkusu ama o tanıdık ve anlık tehdit geçer geçmez no^al hayat inanılmaz bir hızla yeniden başlıyor. Herkes gibi yruılı kadın da ana rahmindeki çocuk şefini almış, elinde tü^ğu şeyi fırlatıp atmıştı. Ve şimdi, sanki hiçbir şey olmamış gibi, tamamen doğal bir hareketle onu eline alıyor, birkaç kez okşuyor, tutkalla dolu kabını tekrar buluyor ve işine geri dönüyor. Neredeyse hiç ışık yok (ateş a^rtık söndü; yeni bir ateş ya^nak için uğraşmaya değmez; gün başlıyor şimdi). Korkuyu takiben sessizlik hâ^rn oluyor kulübeye. Zaman zaman birbirinize bakıyorsunuz; bekliyorsun. Büyük bir beceri ve hızla çalışıyor elleri. Soruyorsun ona:

“Nedir o yaptığın?"

“Ya^na gel.”

“Görebilir miyim?"

“Çok karanlık. Gel. Dokun. Korkmana gerek yok.”

“Yani bitirdin mi?”

Gülümsediğini hissediyorsun ve bu gülümsemenin iki anlamı var: Ya bir süre önce bitirmiş ya da hiç bitirmeyecek “Evet, gel buraya. Sence nedir bu?"

“Kuşa benziyor.”

“Evet ama bu sadece bir tesadüf. Tamamen kaza eseri."

"Bir kuşa dokunmak gibi. Bunlar tüyleri, kesinlikle eminim.” "Peki ya ortasındaki? Tam ortasındaki?"

“Bir saniye... hayır, tüy değil, sanki... sanki bunlar... kannca." “Yine olmadı. Örümcek onlar. Zamanın dışındaki yaratıklar." “Ama bu çizgiler. .. kaburga gibi... kumaşı bölüyormuş gibi go ru nuyor...”

“Eğer kolayına geliyorsa kumaş diyebilirsin ..."

“... onu kuşaklara bölüyor gibi... tüylerden kuşaklara ... ve bir de tüyleri şu şeyden ayırıyor... örümcek kısnundan, belki... tam ortada örümceklerden bir alan var, evet..."

“Dokun, dokun, parmaklarını gezdir üstünde. Sonuna kadar izle şu kaburgaları."

“Dur, anlamaya çalışıyorum... dal gibiler... çok güzel. .. neredeyse iplik diyesim geliyor... ama en sonu, en ucu iğneli gibi...”

“Oklar. Oklar bölüyor o kısmı. B^nen kısım. Onu parçalara ayırıyorlar. Bize ışık gerek. Keşke görebilseydin renklerini."

"Şafak söküyor.”

"Bu kısımlar yeşil, mavi, lal ve san tüylerden oluşuyor.”

"Birazdan ikimiz de görebileceğiz renkleri."

"Her kısmın rengi orada avlanabilecek bir kuş cinsini gösteriyor. Ayrıca bu tüyler gerçekten de o kısımlarda yaşayan kuşlara ait. Queteal kuşu, arıkuşu, papağan, albn sülün, yaban ördeği, balıkçıl. Aradaki sınırlar belirsiz, hissediyor musun, tam ortadaki bölge hariç. Orası gayet düzenli ve sınırlan tam bir daire oluşturuyor. Orası ormanın yasak kısmıdır. Orada hiç tüy yok; oradan yiyecek sağlamaya imkân yoktur; orada bedensel ihtiyaçları gidermek için hiçbir şey avlanamaz ya da öldürülemez; orada sözlerin, işaretlerin ve büyülerin efendileri oturur. Onların krallığını senin kumaş dediğin şeye tutkalla yapıştırdığım bu ölü örümceklerden oluşan kısım temsil ediyor. Kimse oradan daha uzağa gidemez. Ama insan oradan daha uzağa gitmek ister. Oklann uçları hep dışarı çevrilidir. Yani bili^neyen dünyaya doğru. Onlar sınırı temsil eder; aynı zamanda davettir. Aile ocağıyla olağanüstü arasındaki sınır çizgisi. Bu topraklara ilk geldiğimde bana bu hediyeyi veren yerli kadının kendi dilinde söyledikleri bunlardı."

Haberleşme sorunları nedeniyle onun ha^^da toplayabildiğin pek yetersiz bilgiyi hatırlıyorsun. Turist vizesiyle ülkeye girmiş ve profesyonel bir antropologmuş. En azından belgelerinde öyle yazıyor. İngiliz bir babadan ve İspanyol bir anneden olma ya da tam tersi, bu pek net değil. A^m ya da doğum tarihini öğrenemedin. Kamp alanının çevresinde dolaşırken yakalandı, beyaz bir tülle gizliyordu yüzünü; sivrisineklere karşı bir önlem olduğunu söylemişti tülün. Mevcut duruma bakılırsa, alınabilecek tek bir tavır vardı: Şüpheyle yaklaşmak, suçlu olduğunu varsaymak. Yaptığı işin ya da senin direnişi yönettiğin yerde bulunmasının masumane olduğunu kanıtlayabilecek hiçbir şey söylemedi. Sesinden, eüerinden, hafif kambur duruşundan yaşlı olduğu sonucunu çıkardın. Bu yüzden o ismi taktın ona: yaşlı kadın. Örümcekleri tutkalla yapıştırmaya devam ediyor, sessizce yapıyor işini artık. Onu seyrediyorsun. Dört yanınızda hayat yeniden başlıyor. Dinliyorsun. Kuyulardan elle pompalayarak su çekiliyor, bisikletlerin tekerleri şişiriliyor ve kaçan havanın ıslığı duyuluyor; tüfeklerin şarjörlerine mermiler sürülüyor; birisi yakınlardaki bir bahçeyi ^^^^yor; güneşin alnında çömelmiş kadınların memelerinden süt emiyor mülteci çocuklar. Ama davulun sesi her şeyi sanyor ve her şeye hâkim oluyor. Çıplak, kan içinde bir haberci kampa giriyor ve soluk soluğa dizlerinin üstüne çöküyor. Uzaklarda yerlerin çaldığı flütlerin sesi duyuluyor.

“Nayar yerlilerimin müziği,” diye mırıldanıyor yaşlı kadın. Kilisesi başıboş bırakılan bir Cora köyü biliyorum. Bir keresinde orada bulunmuştum ve hatırlıyorum orada da aynı davul ve flüt sesini duyduğumu. Kilise iki yüzyıldan biraz daha uzun bir zaman önce yapılmıştı, İspanyolların o isyankâr ve ulaşılmaz bölgeyi nihayet fethetmelerinden sonra. Yerliler, geçmişin düşmüş prensleri duvarcılık yapmışlardı inşaatta. Misyoner onlara aziz resimlerini gösterdi ve yerliler bu resimleri kendi tarzlannda yeniden yaptılar. Kilise bir yerli cenneti oldu, kayıp krallığın renklerinin ve biçimlerinin doldurulduğu bir tas. Sunaklar toprağa zincirlenmiş altın kuşlardı. Kubbe devasa bir puslu aynaydı. Alçı heykeilerin beyaz yüzlerinde hayvani gülüşler vardı; kara yüzlerde ise matem. Bunlan gören bir kişi daha yeni boyun eğdirilmiş olan Coralar’ın fatih sembollerini kendilerine mal edip onları yerli cennetlerini ve cehennemlerini temsil etmeye devam edecek biçimlerde yeniden yaratarak hayatlarının devamHığını doğrulamak istediklerini düşünebilirdi. Misyonerler bu dönüşümü hoş gördüler. Ne de olsa artık iktidar haçtaydı. Ve eskiden rüzgârın, güneşin, suyun, geyiğin, papağanın, alev çalısının bin türlü ilahiliğine bölünmüş olan vaat, şimdi sadece bir sembolle temsil ediliyordu. İnşaat tamamlandığında misyoner sunağın üstündeki Mesih'i işaret ederek kilisenin sevgi mekânı olduğunu çünkü içinde sevgi tanrısının hüküm sürdüğünü söyledi. Yerliler buna inandı. Gece olunca kiliseye girdiler, onlar gibi acı çeken ve işkence gören Mesih'in gözleri önünde sunağın dibine uzanıp, kuşlar gibi cıvıldaşarak ve yaralı hayvan yavruları gibi inleyerek seviştiler. Misyoner bunu fark etti ve onları cehennem azabıyla tehdit etti. Ve yerliler anlayamadılar sevgi tanrısının neden sevgiye tanıklık edemeyeceğini. Onlara bir vaatte bulunmuştu ve bu bir izin anlamına geliyordu. Ve o vaadin yerine getirilmesine birdenbire yasak konulmuştu. Yerliler isyan ettiler, misyoneri kovdular ve aldanmışlık duygusuyla dolu olarak sahte sevgi tannsı kilisesinin kapılannı kapattılar. Artık kendileri için bir cehennem mana^^a dönüşmüş olan o kiliseyi yalnızca yılda bir kez, Şeytan kılığında ziyaret etmeye karar verdiler. Zamanla duvarlar çatladı ve kilisenin girişi yabani otlarla kaplandı. Her şeyi yutan bir çöl, tek tapınağı sabır ağaçlan olan harap olmuş bir topraktır burası. Tepesindeki gök kubbe ise çok büyük ve alevlidir. Yerliler vücutlannı siyaha, beyaza, maviye boyuyorlar, usulca birbirlerini okşuyorlar, sanki yeniden eski tören giysilerini giymişler: toprak tuval; boyaların kaynağı bitkiler. Daha sonra göğün altında toplu bir sevişmeyi canlandınyorlar. Ama her Kutsal Hafta' da kutlanan o uzun duyusal şehvet işleri Hıristiyan çile işleriyle özdeşleştiriyor. Zeytin Bahçesi’nde terk edilmişlik feryatlan, sirke kasesi, ıstırap, Çarmıha Germe, iki hırsızın varlığı, böğürdeki yara, zar atılarak paylaşılan elbiseler, ölüm, çargahtan indirme, kutsal bedenin gömülüşü, hepsi de cinsel açıdan yorumlanıyor, acıklı bir eşcinsellik öyküsü gibi: İnsanlann bedenlerini seven bir tann. Bu çok tuhaf Kilise bir semboldü ve niyetleri onun içinde gerçek bir iş yapmaktı. Güneş gerçek ama onun ışınlan altında sadece sembolik bir iş yapıyorlar. Kafasında geniş bir atlı sombrerosu olan maskeli bir adam at üstünde izliyor töreni. Bu atlı bedenini kımızı ipekten bir peleri^nin altında gizliyor ve yüzüne tüylerden bir maske takıyor. Sadece Kutsal Cumartesi gösteriyor yüzünü; Mesih yeniden dirildi ama Tiberius zamanında acılar çeken ve Pila-tus'a teslim edilen tarihsel Mesih değil, kurucu tann, insana mısır tohumlannı veren, onlara ekip biçmeyi öğreten tanrı: İsa'nın zamanına değil, daima yenilenen bir kökenin zamanına ait olan Mesih. Gerçekten çok tuhaf. Sözünü ettiğim yeri ve düzenlenen töreni biliyor musun?

Evet, biliyorsun ama bir şey söylemiyorsun Kad.ın’a. Bu sorunun altında yatan gerçek nedenin ne olduğunu bilmiyorsun çünkü. Sorusunu tekrarlıyor, susuyor, sonra ... bugün günlerden ne, diye soruyor. Buna cevap vermenin bir anlamı olmadığını düşünüyorsun. Yavaşça ayağa kalkıyor. Düşeceğinden korkuyorsun. Sen de kalkıyorsun kolundan tutmak için, içgüdülerin mesafeyi korumanı ama yine de onun hareketlerine göre pozisyon almanı söylüyor; onun yanı başında duruyorsun ama ona dokunmuyorsun, onun titrek adımlarını tamamen doğal bir hareketle taklit ediyorsun, o yorgun gövdenin olası düşüşünü tasvir ediyorsun; nihayet ani bir silinişle kalkıp otlardan yapılmış tavanı tutan kulübenin ortasındaki direğe dayanıyor. Ona yaklaşıyorsun; direğe dayanmaya devam ediyor ama ellerini sana uzatıyor, duyamadığın sözcüklerle yalvanyor sana.

“Ne? Ne diyorsun? Duyamıyorum seni.”

Küçük bir kıza ya da bir hayvan yavrusuna yaklaşır gibi yaklaşıyorsun ona. Arzu ettiği şeyi tahmin etmeye çalışıyorsun. Kokular geliyor bumuna. Beklemiş tuz. Şifalı yapraklar. Otçul balıklar. Çürümüş portakallar. Siyah ve dumanlı kokular. Onun ellerinden senin savunmasız derine geçen yapışkan, ikinci bir deri, sonunda istediği şeyi anlamaya çalışarak onu küçük bir kız ya da hayvan yavrusu gibi tutup kulübenin arkasındaki minik bahçeye götürüyorsun: Üç tarafı bambularla çevrili küçük bir toprak parçası, dördüncü tarafı da bir kerpiç duvarla kapatılmış uzaktan gelen bombardıman sesle^nin gülünç hale getirdiği bir mülk-leştirme çabasıyla.

Onun kokusundan kaçamıyorsun. Ona dokunmadan edemiyorsun. Nemli paçavralarla çevrili her yanı. Elle tutulmaz bir hatıranın etkisiyle başının döndüğünü hissediyorsun.

Bu unutulmuş bahçede yabani otlardan başka bir şey yok, bir zamanlar bahçeye bakan birisi varınış belki fakat şimdi başka türden bir emeğin kanıtlannı taşıyor: Paslanmış bisiklet tekerlekleri, testereler, bir kutu çivi, birkaç boş gaz tüpü. Bir metal bahçesi olmuş, metal parçalanndan heykellerin sergilendiği bir sanat galerisi sanki. Tek faydası günün birinde beklenmedik bir şekilde tekrar kullanılabilecek işe yaramaz nesnelerin konulduğu bir depo olmak. Tekerleklerin telleri sağlam tekerleklerin kopan tellerini birleştirmek için kullanılabilir. Boş tenekelerden duba yapılır. Kalın, üstünde kurşun delikleri olan duvar yeniden kullanılabilir.

“Görmüyor musun?”

“Evet. Bir bahçe. Eşyalar.”

“Hayır. Başka şeyler de var.”

"Hiçbir şey olmuyor burada.”

“Bana içecek bir şey ver.”

Sukabağını ona uzatıp çevrene bakınıyorsun. Otlarla kaplı bahçe bakışlanna kayıtsız, sadece kendi küçük ve yeşil doğasını tasvir ediyor sana, sabırotu lifleriyle birbirine bağlanmış bambu çitlerle çevrili üç tarafı, dördüncü tarafı da her dokunuşta ufalanan kerpiçten bir duvar. Rutubetli topraktan çıkan otlann uçlan dağılmış, kurumuş, yanmış görünüyor.

Biz burayı kanş kanş, avucumuzun içi gibi biliriz, Chachala-cas Nehrinden Cofre de Perote Tepesi’ne, Huasteca dağlanndan Coatzacoalcos Nehri'nin ağızlarına kadar: İşgalcilere karşı son savunma hattımızın kuşatılmış ya^m ayı. Cumhuriyetin geri kalanı Kuzey Amerika Ordusu tarafından işgal edildi. Körfez sahillerinin karşısında, Karayipler filosu keşif yapıyor, bombalıyor, akınlar düzenliyor. Burada Veracruz’da bir fetihle kurulduk ve burada, neredeyse beş yüzyıl sonra, başka bir fetih sonsuza dek yok etmeye çalışıyor bizleri. Kimliğimizin bu son kalesindeki her dağ silsilesini, her geçidi, her ağacı, her santimi biliriz biz.

Yaşlı kadın kolunu kaldırıyor; kocamışlığın kahverengi lekelerini taşıyan eli paçavraların arasından çıkıyor ve işaretpannağı ormanın derinliklerini gösteriyor. Yabani ağaçlannın, uyuyan menekşelerin, doymak bilmez benekli kaplan çiçeklerinin ötesini. Gösteriyor, sonra tozlann üstüne bir çember çizecekmiş gibi yere eğiliyor. İşaretparmağı düğüm düğüm bir asa sanki. Başından aşağı dökülen tüller titreşiyor ve Kadın bir puma gibi gerilip sıçnyor. Tırnaklannı senin göğsüne batınyor ve sendeleyerek geri çekiliyorsun, dengeni yitiriyorsun; Kadın'ın ellerinin bir sargı gibi gırtlağını çevrelediğini hissediyor ve ağzının dibinde yorgun bir yolculuğun nefesini duyuyorsun:

"Neden burada duruyoruz? Neden beni başka bir yere götürmüyorsun?”

Diyor ki (ve sen biliyorsun), soru yalnızca dudaklar aracılığıyla geçer, dudaklar bir ormana çıkan bir kanaldır seninle ormanın sakladığı mücevherler arasında. Onu sımsıkı tutuyorsun; yaşlı kadın hâlâ elinden bırakmamış o kumaş parçasını (ona başka ne diyebüeceğini bilemiyorsun: harita mı, av rehberi mi, operasyon planı mı, bir tılsım mı), tüyler, örümcekler ve lifler. Var olan tek davulun sesi yankılanıyor, giderek hızlanarak, giderek boğüklaşa-rak.

Tiksintiyle yaşlı kadını yana itiyorsun (nefesi; hayvani elleri;

pis giysileri; özellikle de nefesindeki mantar ve sis kokusu). Sert bir sesle, öfkeyle cevap veriyorsun bu kez:

“Sözünü ettiğin yeri biliyorum. Orası terk edilmiş bir piramit. Birkaç kez saklandık orada. Şimdi de silah deposu olarak kuUanıyoruz. Sana bunlan söylüyorum çünkü başkasına anlatma şansını asla bulamayacaksın."

Ama onu öyle yerde, gözlerini kalın duvara dikmiş görünce Kadın’ın sende yarattığı merhamet duygusuyla savaşmak zorunda kalıyorsun. Derin bir sessizlik sanyor her yanını, en az gerçek yokluk kadar hissedilebilir; sessizlik, arzulanan bir dinlenme, tıp-ki ölümde olduğu gibi; en azından rüyalarda görülen ölürnlerde.

Davul sesi yankılanmaya devam ediyor Kadın kerpiç duva-nn dibinde yatarken. Neyi beklediğini bilmiyorsun, seni neye davet ettiğini, senden ne beklediğini, orada mı kalmak istediğini, yoksa onnanın yuttuğu azametli Totonac Türbesi'ne mi gitmek istediğini bilmiyorsun.

Yaşlı kadın yerde kıvranıyor, kıvranırken feryat ediyor, diğerlerinden ayırt edilemez bir feryat bu, fantom uçaklan alçaktan uçuş fo^asyonunda geri dönerken ormanın yeşil örtüsünden dehşet içinde yükselen papağanlann feryatlarını andırıyor.

Kulak tırmalayan alçaklan sırasında ^hk, çarpma, patlama dayanılmaz oluyor, sesler yanlış hedeflerin yeşilliği içinde boğuluyor: Ormanı mahvediyorlar... hiçliği.

Onlara bir kez daha küfretmek için yumruğunu kaldırıyorsun: Ama bu senin günlük duan, haç çıkartmaktan farkı yok; anasını sattığırnın şerefsiz Gringo'lan. Öyle alçaktan uçuyorlar ki rahatça okuyabiliyorsun kanatlanna siyah boyayla yazılmış harfleri: US^.

Bu gürültü her gün zorluyor kulak zarını, tavaya sürtülen bıçağ^kı gibi huzursuz edici bir ses. Delirmiş ermişi koltuk altlarından tutuyorsun, tiz bir çığhk atıyor ve olduğu yere tutunmaya çalışıyor üstünde kurşun delikleri olan duvann dibindeki tozu toprağı tırmalayarak; onu zorla kulübeye sürüklemeye çalışıyorsun, bombardıman sırasında yere yatıp beklemeniz gerekiyor, bu seferki daha yakın ve daha tehditkâr, asıl kötüsü, beklenmedik; gene^^e sadece bir kez geçerler, sabahın erken saatlerinde, na-palrn ve laty dog bombalanndan oluşan yüklerini boşaltıp üslerine geri dönerler. Bugün ikinci kez akın düzenliyorlar. Neler oluyor, diye düşünüyorsun; bu bir işareti mi onlann zaferlerinin ya da bizim direnişimizin? Sizinle kulübe arasındaki bahçe inanılmaz derecede uzun görünüyor; yaşlı kadın aynı zamanda hareketsiz bir bohça ve metal bir sinir, bir torba paçavra ve yerin birkaç metre altına kadar uzanan sağlam bir kök; belki de güçlerini toplamak için bu zayıflıktan yararlanan seslerin, korkuların, arzu-Iann elektrik iletkeni. Başka geleneklere göre bu yapıdaki varlıklar ânında tanınabilir, hiçbir engelle karşılaşmadan kutsal olsun olmasın her yere girip çıkabilirler: Sesleri ve hareketleri bir tapınakta ya da bir kerhanede aynı kolaylıkla ortaya çıkabilecek bir tehdidin sesi ve hareketidir.

Neden cesaret edemiyorsun yüzünü saklayan beyaz tülü çekip almaya? Tapmak ve kerhane. Yaşlı kadın, Nayar Dağlan'ndaki Santa Teresa Kilisesi'nden bahsetti. Demek ki orada bulunmuş, senin alabildiğine korktuğun o mekânda. Tarifini dinlediğin sırada anlayamadın bu kadının ülkene karşı mı yoksa bizzat senin hayatına karşı mı bir şeyler çevirdiğini; Veracruz ormanlanndakı bu gizli kampa gelmekteki amacı isyancı kuvvetler hakkında mı, yoksa senin hakkında mı casusluk yapmaktı, bilemedin. İspanyol misyonerlerinin hırsla bakan gözleri önünde Cora yerlileri tarafından inşa edilen tapınağı tarif ettiğini duyduğun sırada hatırladın başka bir süreçte orada geçirdiğin z^anı, başka bir mesleğin olduğuna inandığın süreçte: Silaha değil resim fırçasına sanldığın günlerde. Churubusco’ndan bir grup uzmanla birlikte gönderilmiştin -yirmi yaşında ya var ya yoktun- yerlilerin Şeytan'ın kerhanesine çevirdikleri Tanrı'nın tapınağındaki sunağın arkasına yerleştirilmiş olan bakımsız, yüzyıllar boyu orada kalmaktan, nemden, mantarlardan, ihmalden zarar görmüş, devasa boyutlardaki eski ve unutulmuş bir resmin restorasyonu için. Soyulmuş ve yer yer su toplamış resmin ön plamnda geniş bir İtalyan meydanının ortasında duran bir grup çıplak adam tasviri vardı. Arkalarını izleyiciye dönmüşlerdi ve duruşlannda, kaçınılmaz sonun öncesindeki ıstırap, tedirgin bekleyiş ve dehşet hissediliyordu. Bu ön planın sağ tarafında, vaaz verdiği sırada geleneksel olarak giydiği mavi pelerin ve beyaz entari içindeki Mesih dikkatle bu adamlara bakıyordu. Derin bir yarım daire oluşturan arka plana Yeni Ahit’ten ayrıntılı sahneler serpiştirilmişti. Taamınız profesyonel bir şekilde hazırlanmaya başladı zarar görmüş boyalan yenilemek, hasarlan gidermek ve renkleri tazelemek için. Çok yıllar önce birileri resmi kamçılamış gibi görünüyordu; adeta kan akmıştı tuvalden ve derisi hâlâ iyileşmemişti.

Senin hayal gücün arkadaşlannm kahkahaya boğulmasına neden oldu; ama çok geçmeden herkes anladı ki bu hayal bir gerçeği ortaya çıkarmıştı: Bu resim bir başkasının üstüne yapılmıştı; çıplak gözle bunu fark etmek mümkün değildi çünkü asıl resim ve onun üzerine yapılan resim çok eskiydi ve kullanılan malzemeler de birbirlerine çok benziyorlardı. Meslektaşlarınla bunun bir pentimento olup olmadığını tartıştınız; yaşlı ve nedametli bir ressamın malzeme eksikliği yüzünden kötü bir resmi kapatmak ve daha kusursuz bir eser yaratmak için ayru tuvali kullanmış olabileceğini düşündünüz. Biriniz belki de resmin üst tabakasının sonradan taslak tabakasından ayrılması amacıyla böyle yapıldığını ileri sürdü. Bir diğeriniz alttakinin sadece önceden yapılmış bir taslak olduğunu, ressamın hazırlık ve bitirme aşamaları arasında çok fazla oyalandığından şüphesi olmadığını söyledi.

X ışınlarıyla test e^in tuvali ama ortaya çıkan sonuçlar çok kafa karıştırıcıydı. X ışınlarının en az gördüğü renkler resme fazlasıyla hakim görünüyordu: Kurşun beyazı, vermilyon, kurşun sarısı. Resmin negatifi güçbela gösteriyordu gizli görüntüler arasındaki farkları: Sanki bir dizi hayalet üst üste resmedilmişti, figürler kendi hayailerinin üstüne birkaç kez yansımış gibiydi, tablo çok kalındı, çok eskiydi, belki de gördüğün şey sadece orijinal resmin aynısıydı, daha önce yapılmış bir restorasyon, bir sürü sanatsal pişmanlık, basit bir renk aktarımı. Son bir test yapmak için izin istedin: Küçük bir keskiyle olabilecek en küçük parçayı soya-caktın; resim zaten çok kötü bir haldeydi, kendiliğinden kırılmış küçücük bir parçayı kaldırmak yeterli olacaktı, reçine ve pele-senkie işleyip bir cam parçasının üstüne yerleştirecek sonra da mikioskop altında inceleyecektin renk katmanları arasında ince bir pislik tabakası ya da sararmış bir vernik var mı diye. Testin başarılı oldu: Ortaya çıkan renk resmin orijinal rengi değildi; bilinmez bir zaman çizgisi iki resmi ayırıyordu.

Gittikçe artan bir heyecanla ama aynı zamanda büyük bir ^dikade ta^^^z resmi temizledi. Resmin yüzeyine çözücüler sürdünüz, resmi küçük dikdörtgen kuşaklara ayırdıruz, bıçaklarınızı kullanarak alçı parçalarını, küfü, yapışmış pislikleri kazıdınız, çok yavaşça, günde otuz santimetrekareyi geçmeden soydunuz yağlıboya resmin sahte kabuğunu, boyalarm üstüne amonyak, alkol, terebentin damlacıkları büyük bir dikkatle uygulandı ve nihayet resmin orijinali küçük sanatçı grubunuzun şaşkınlıkla bakan gözleri önüne serildi.

Tuhaf ve geniş bir saray portresiydi bu. Ancak İspanya’daki saraylardan biri olabilirdi, hatta tek bir saray değil bütün saraylardı belki; fırtınalı gölgelerden bir kemer altında yüzyıllar geri birleşmişti gri taştan tek bir galeride. Ön planda derin bir sıkıntıyla yüzü gölgelenmiş bir kral diz çökmüş, elinde bir dua kitabı tutuyordu, hemen yanında güzel bir köpek yatıyordu, yas giysileri içinde bir kraldı bu, baskı altına a^^^ tenselliğin izleri vurmuştu yüzüne, tam bir sofu profili, kalın, sarkık dudaklar, belirgin bir şekilde öne çıkık altçene, kendi âlemine dalmış ama sorgulayıcı gözler, incecik ipek gibi saç ve sakal; kralla birlikte çember oluşturacak şekilde resmedilmiş iki kişi daha vardı resimde: Azametli giysiler içinde bir kraliçe, özenle işlekmiş bir çemberli kabarık etek, kolalı ve kırmalı yuvarlak yaka, bileğine tünemiş bir şahin -hiç görmemiştin böylesine mavi gözler, böyle beyaz bir ten, böyle savunmasız bir güç ve zalimce merhamet ifadesi; bir de avcıbaşı giysileri içinde bir adam, bir eli bıçağının kabzasmda, omzunda kukuletalı bir şahin, diğer elinde zorlukla zapt ettiği mastifler. Solda ve geride bir tören alayı tuvalden dışarı doğru ilerliyordu; en başta yaşlı ve sakat bir kadın vardı kara paçavralar içinde, kolsuz ve bacaksız, sapsan gözleri olan bir bohçadan farksız, tekerlekli sandalyesinde itiliyordu dişsiz, tombul yanaklı bir cüce kadın tarafından, cücenin giysileri ^cuduna hayli bol görünüyordu; arkalarından bir davulcu içoğlanı geliyordu yine karalar içinde, itaatkâr ela gözleri ve dövmeli dudakları vardı; davulcunun arkasında azametli bir tekerlekli tabut ve bitmek b^nez bir cenaze araçları dizisine eşlik eden belediye reisleri, yaverler, kâhyalar, kâtipler, nedimeler, işçiler, dilenciler, teberdarlar, esir İbraniler ve Müslümanlar resmin geri planında kaybolup gidiyorlardı, elbette piskoposlar, diyakozlar, vaizler ve her mezhepten rahipler de vardı bu kalabalığın içinde. Resmin sağ tarafında ise sanki manzarayı izlermiş gibi duran, çöme^üş bir flütçü, bronzlaşmış teni ve fırlak yeşil gözleriyle bir dilenci, onun arkasında ateşten bir denizde yüzen dev bir canavar, köpekbalığıyla sırtlan arası bir yaratık, ağzını kocaman açmış insan gövdelerini yutuyor. Resmin tam ortasında, diz çökmüş karalar içindeki kral figürünün hakim olduğu çemberin arkasında, daha önce çıplak adamlann durduğu yerde üç tane genç adam, yine çıplak, kol kola gi^nişler, sırtlannı izleyiciye dönmüşler; her b^inin sırtında bir haç işareti var, kan kırmızısı bir haç. Bu düzlüğün ötesinde, gri taştan ve kara gölgelerden perspektifin derinliklerinde tövbe kırbaçlanyla nefsine eza eden yan çıplak rahibeler; onlardan bir tanesi, en güzel olanı, ağzına kınk bir cam al-^aş, dudaktan kanıyor; ellerinde yanan uzun mumlar taşıyan kukuletalı rahip kafileleri; y^bek bir kulede kızıl saçlı bir keşiş aşılmaz göğü inceliyor; bir başka kulede tek kollu bir kâtip eski bir parşömenin üstüne e^^^; bir kumandanın atlı heykeli; işkence sahneleriyle dolu bir ova: Dumanı tüten kazıklar, gergiler, acıdan iki büklüm olmuş insanlar, bukağıya vurulmuş biçareler; savaş ve boğazlama sahneleri; küçük aynntılar: ^^k aynalar, cenaze ateşlerinin dibinde topra^n başını çıkakmış adamkökleri, yanya inmiş mumlar, vebanın pençesinde kıvranan şehirler, gagalı maske ^^rnış bir rahibe, uzaklarda bir kumsal, inşa halinde bir gemi, elde eski bir çekiç, gökte bir karga sü^ü, tuvalin sınırlarına doğru uzanan çift sıra kral mezarlan, yeşim lahitler, boylu boyunca uzanmış heykeller, önemsiz taslaklar, sonsuza dek devam eden ölümler, sonsuza doğru baş döndürücü bir çekim; arka planda gittikçe artan bir karanlık, ön planda göz ^rnaştıncı renklerden bir senfoni; mavi, beyaz, altın sansı, alev ^^mzısı ve alev turuncusu.

Kol kola girmiş ve Laokoon'un yılanlarla mücadelesindeki gibi birbirlerine sarılmış üç gençten yalnız birinin yüzü görünüyor. Ve bu yüz senin yüzün.

Resmin bir tarihi yok ancak köşesinde bir imza var: Julianus, Pictor et frate, fetit.

Diğerleri de tıpkı senin gibi ilk başta şaşırıyorlar dört, beş, altı yüzyıl önce yapılmış bir resimde senin tasvir edildiğini görünce... Rastlantılar üzerine bir tartışma oluyor, sonra herkes bu konuda şakalar yapıyor ve Cora köyünün hastalıklı topraklannı acımasızca döven devasa güneşin altında beyazlar giyinmiş yerlilerle birlikte yemek yemek için kiliseden çıkıyorlar.

“Sessizlik mutlak olamaz; dinlerken bunu söylüyorsun kendine. Iss^lık, belki olabilir; çıpl^ık şüphesi, o da öyle; karanlık, kes^^kle ... ”

Sen onu kulübeye doğru sürüklemeye çalışırken bunlan söylüyor; bunları söylüyor ama senin ağzınla konuşuyor. Gözkapakla-rının altından kara kirler dökülüyor. Gözlerimin akı yeşil damarlarla parça parça bölünmüş. Gözleri iki esir ay gibi dönüp duruyor gözyuvarlarında; beyaz tülü düşmüş.

Ama o yerin bir başınalığı ya da sonsuza dek birbirine sanl-mış figürlerin yalnızlığı (sana söylüyor, sayın şövalye), seslerin birleşmesini getiriyor akla (davul, gıcırdayan tekerlekler, atlar, ağır ağır söylenen ilahi, luminis claritatem, kadınların yürek çarpıntısı, bu sabah yine en az kendi adın kadar sana yabancı bir ülkenin sahilinde uyandığın yerden gelen belli belirsiz dalga sesleri), ki bu birleşme, aşikar sessizlikte (sanki kendini savunma gücünü tüketmenden faydalanıyordu) en direngen, en keskin, en yankılı imaları üst üste yığabilir ..

Bahçenin tozu toprağı üstünde sı^üstü yatan yaşlı kadının mosmor yüzünde karıncalar geziniyor.

"Sakın aldanma, sayın şövalye, gırtlağından ve ağzından çıkan benim sesim, benim sözlerim.”

Konuşamıyorsun; buruşuk dudakları senin dudaklarını örtüyor, o seni öperken sen onun sözlerini tekrarlıyorsun, ister istemez tekrarlıyorsun. Etini senin etine dayamış, o ne dilerse söylüyorsun. Tıpkı onun gibi, sen de canlılığı aktaran eylemsizliksin; yolda rastlanıp ahndın; senin farklı bir kaderin vardı; dudaklarını dudaklanndan çektiğinde yüzünde dolaşan elleri hissediyorsun; yüzünün hatlarını çiziyor, kopyalıyor sanki o eller. Papaklar güçlü ve kalın. Sanki yüzüne boyalar, taşlar, tüyler yerleştiriyor, eski yüzün bu parmaklann her dokunuşuyla yitiyor, yok oluyor. Tırnaklar eğelemek ister gibi kaşıyor dişlerini. Kupkuru avuçlar kızılla sarı arası bir boyayı yayıyo^uş gibi saçlarını karıştınyor, bu minicik eller yanaklarında gezinirken kanarya tüylerine benzeyen bir sakal yaratıyorlar; dokunuşu eski yüzünü değiştiriyor.

“Bizi saran sessizlik (sana söylüyor, sayın şövalye, başını kucağına yaslamış sana söylüyor) sessizliğin maskesidir: Onun kişileşmesi.”

EUeriyle acınası halde havayı tırmalıyor. Pulque ile dolu suka-bağını uzatıyorsun, ikiletmeden içiyor, hem de müthiş bir iştahla. Yeniden dudaklanna dokunuyor parmaklarıyla. Titreyen çenesinden aşağıya süzülen içki damlacıklarını görüyorsun. Onun ağzının sana sunduklarını içiyorsun. Onun ^rnınldandığını duyuyorsun ve yeniden ana kucağında bir bebek gibi hissediyorsun kendini, savaştan uzak, ölümden uzak; genç ve yakışıklı olduğunu söylüyor sana, yavnım, eee, eee, uyu benim bebeğim; aman ne güzelmiş gözleri aman ne tombulmuş yanakları aman ne tatlıymış dudakları. Koltuk altlarını okşuyor. Kolla^nnı kaldırıp başını onun ellerinin ninrusine bırakıyorsun; göğsündeki nemli tüyleri okşuyor, muzır bir çocuğunki gibi kab^^uş meme uçlarına dokunuyor.

“Seni kandırmayı başardım. Her gece, sen beni izlemediğin sırada sana bir mektup yazdım: Zavallı meleğim, hiç durmadan seni düşünüyorum hayatımızın en güzel yıllarının hatıralanyla dolu bu toprakta ... Burada her şey bana seni hatırlatıyor; şu pek sevdiğin Como Gölü, tüm mavi berraklığını gözlerimin önüne seriyor, her şey daha önce olduğu gibi; senin orada olman dışında, öyle uzakta, öylesine uzakta ... Ben geceleri okumayı biliyorum, sayın şövalye."

Gülerek kaburgala^m sayıyor parmaklarıyla, sonra göbeğine doğru uzanıyor, ter ve pislik b^^^aş nemli bir topağa dönüşmüş o çukurda, binlerdir nehre inmediğinin belli belirsiz bir kanıtı, vakit bulama^^tm, kişi yalnız zorunlu olan işleri yapmalıdır, yemek, uyumak, uyanmak, nehirde beraber yıkanırız ama kimse diğerlerine bakmaz, askerler ve kampta yaşayanlar, bedenimiz aynı zamanda üniformamızdır, son savaşımızı kazanmalıyız, yoksa yaşamaya devam etmek için bir nedenimiz kalmayacak, kıyıdaki bitki örtüsü bizi saklıyor, bedenlerimiz tropikal nehir yatağına hâkim olan otlann renginde. Uysal nehrin derinliklerinde yumuşak bir taştır insan kamı. Seni okşuyor ve mırıldanıyor. Vücut kılları çalkantılı nehrin derinliklerinde yatan taşların üstündeki yosunlardır.

“Hava ve ışık. Beş duyunun ayartıcılığına kapılanların ihtiyaç duyduğu şeyler. Fikirler çiçek açar fakat hemen kurur, hatıralar yitirilir, umutlar asla gerçekleşmez, duygular vefasız çıkar. Koku alma, dokunma, duyma, görme, tatma duyulan kendi varlığımızın ve dünyanın zihnimizde yansıyan gerçekliğinin en sağlam kanıtıdır. İşte senin inandığın şey bu. İnkâr etme.”

Scotyo, mor akrepçik, nemli çamur sa^imı. Seni okşuyor, kucaklıyor, çekiyor ağırlığını.

“Evlerimizi terk e^ttik ve bu muazzam tavrın bedelini ödemeliyiz. Sürgün olmak, kökenlerimize saygı göstermenin en harikulade şeklidir.”

Dişsiz damakları karnından aşağı kayıyor.

“Sen zamanın ilerlediğine inanıyorsun. Her şeyin gelecekte olduğunu düşünüyorsun. Bir gelecek istiyorsun; geleceksizlik fikrine dayanamazsın. Sen bizim gibilere tirsat verilmesini hiç istemezsin; biz ki zamanın dağılıp parçalanmasına, sevginin en seçkin anına ulaşıncaya kadar her adımını tekrarlamasına ve işte orada, yalnızca orada sonsuza dek durmasına muhtacız.”

Penisinin ateşli derisinde geziniyor dili; dişsiz damaktan seni hapsediyor; her şey yapışkan, nemli, açık; sinirlerinin toplandığı yere dokunuyor.

"Benim kadar uzun yaşamayacak olman ne kadar kötü, düşlerime giremeyecek olman ve beni benim kenemi gördüğüm gibi göremeyecek olman ne kadar acı, türbelerin önünde sonsuza dek secde halinde, krallann ölümünde sonsuza dek hazır bulunan, hâlâ inşa edilmeyi bekleyen saray koridorlannda deli bir kadın, deli, evet, deli ve ancak mevkinin ve deliliğin kanşmasıyla dayanı-labilecek bir kaybın ıstırabıyla sarhoş. Kenemi görüyorum, kendimi düşlüyorum, kendime dokunuyo^rum, yü^nldan yüzyıla, şatodan şatoya, mahzen mezanndan mahzen mezanna dolaşan kiallann annesi, tüm krallann kansı, hepsini görüp geçirmiş, nihayet yağmurlar ve sisli çayırlar içinde bir şatoya kapatılmış, güneşli topraklara düşmüş bir ruhun yasını tutan, yozlaş^^ kanırruzdan başka bir prensin ölümüne ağlayan bir kadın; k^^muş ve kamburu çıkmış, bir serçe kadar küçük ve ürkek, eskimiş bir oyuncak bebek gibi giyinmiş, kayışlan yıpranıp sara^mş gevşek bir elbise içinde, dişsiz damaklanyla sağır kulaklara fısıldayan bir kadın: ‘Önceki prensi unutma, Ti^^ bize hüzünlü ama iğrenç olmayan hatırasını bahşetsin ...' ”

Dilini rahat kullansın diye bacaklannı açıyorsun.

"Ona söyledim: Şerefine leke sürdürme, imparator olduğunu sakın unutma, hepsini diz çöktür önünde; hükümdar dediğin tebaasını gütmeyi bilir, oysa bir devlet başkanı yalnız kendi çıkarını korur; cumhuriyet dediğin üvey analık yapmayı bilir ancak, oysa krallık öz analıktır. Sen ve ben bu insanlann hem anası hem de babası olacağız, sahilden yukarı tırmanırken söyledim sana bunlan, Veracruz’dan avaya, M£xico’ya doğru, öbek öbek firavu-nincirinden sınırlan aşıp şiş karınlı, sıska ve çıplak çocukları, şal-lanna sarınmış, uyuşuk esmer kadınları, kaskatı, sessiz adamları gördüğümde. Biz onları öyle sevdik, sevmedik mi, Maxl? Hatırlıyor musun, M^l, Miramar'da perdelerin ardına saklanıp ağabeyinin askerlerinin isyankâr İtalyanlan önce dövüp sonra kurşuna dizmelerini seyrettiğimizi; hani Trieste’de hamile bir kadının cezasının infaz e^dilmesine izin vermiştik de ortalık kan gölüne dönmüştü. Söylediklerine göre doksan bin Meksikalıyı öldürmüşüz. Onların anası babası bizdik. Adları yoktu. Sadece senin ve benim adımız vardı bu adsız ülkede. Ama şimdi, sevgili Maxl, şimdi seni hayal ederken yalnız ve kuşatılmış, uzakta, ölü, bağırmak isterdim: Pannağımızı bile kımıldatmadan öldürdükle^miz adına, biz Miramar ve Chapultepec'te dans ederken ölenler adına, sana göstermediğimiz merhamet adına, bize merhamet et! Merhametinle cezalandır suçlarımızı. Senin merhametin işkence olsun bize. Bağışlamanın daya^nılmaz aşağılamasıyla kes, parçala bedenlerimizi. Bize şehitliği nasip eyleme. Bunu hak etmiyoruz. Hayır, hak etmiyoruz. Meksika'nın kurbanlan biz miyiz, Maxl, sen ve ben ve tüm atala^mız, bu yerli ülkesini ilk fetheden ve en sonunda krallık soyunu burada tüketen Flaman, Avusturyalı, İspanyol kanından krallann hepsi? Hayır, ne olursa olsun, neticede hepimiz Meksika'nın çocuklarıyız ve Meksika'nın sevgisinin ölçüsü intikamdır. Tepede çanlar çalıyor. Onları duyuyor musun, Maxl? Meksika güneşlinin kükremesini, silahların feryatlannı, dua edenlerin iç çekmelerini, kupkuru toprağın titreyişini neden bastırmaya çalıştıklarını anlayamıyor musun? Sevgilimin bedenini geri verin bana!”

Sessizlik takip ediyor bunu. Kişileşmiş sessizlik. Fışkıran acı süt; ölüm t^^^an. Yaşlı karnın ağzı seni tutuyor, salya ve ersu-yu kanşıyor ve şimdi bu kanşan sıvıları dudaklarından geri gönderiyor geldikleri yere, kafesteki bir hayvanın ritmiyle inip kalkan tüke^niş hayalarına; onlan göğe çeviriyorsun.

"Bunun hiçbir karşılığı olamaz, oğlum. Gerçek bir armağanın onu dengeleyecek bir eşi bulunmaz; hakiki bir armağan tüm mukayeselerin ve t^n bedellerin üstündedir. Bize bir imparatorluk verdiler; sadece ölümle, sadece çü^^^a karşılığını verebilir miyiz? Zavallı ben, kaybettiğim şeyi bulmak için gel^rn Bir kez daha daldım bu lanetli ormanlara. Yeni dünya^^ haritasının bana reh-herlik etmesine izin verdim, böcekler ve oklardan oluşan bu haritanın, bilinen dünyadan aynlm^nızı sağlayan ve kimsenin bizim üze^mizde hak iddia edemeyeceği yere, bakir ormanın kalbine, piramidin kendisine gitmemiz için bize yol gösteren hari^^^.” Güneşin altında nefes nefese kerpiç duvarın dibine yatıyorsun.

“Ama hepsi boşunaydı. Benim yerim çoktan alınmıştı. Başka bir kadın duruyordu piramidin basamaklarında. Yerli bir kadın. Yeşim taşı ve turkuvazdan kolyeler takıyordu, elinde taştan bir hançer vardı. Onu tanıdım; Novara adlı gemiden indiğimde bana bu armağanı, bu tüyden maskeyi veren kadındı o. Merdivenin gözenekli taşlarının üstünde yürüyordu ve ayak bileklerindeki pranga yaralarını görebiliyordum. Birini beklediğini biliyordum -belki başka bir adamı- ona ikinci bir kez rehberlik etmek için. Yenilgiler ve zaferler, orman ve deniz, ova ve volkanda geçen sonsuz yolculuğu tekrarlamak için. Ona acıdım. Haritasını geri verdim. Şimdi buradan kaçmak için onu yeniden yapmalı^m, unutmak için, beni bekleyen alacakaranlığa geri dönmek için ... sisler içindeki şatoya...”

İçeri soluk soluğa bir haberci giriyor ve kanlar içinde yüzüstü yere kapaklanıyor.

"Şimdi dinlen. Söylediğim her şeyi unutacaksın. T^rn söylediklerim dün söylenmişti.”

Yaşlı kadın, Veracruz dağlanndaki kampmıza az önce gelmiş olan yaralı adamın nefes alıp verişini taklit ediyor, bu sırada sen de yavaşça ayağa kalkıyorsun, pantolonunun fermuannı çekiyorsun; parmaklarını saçlannın arasında gezdiriyorsun, ayağınla dağıtıyorsun gece yanan ateşin kalıntılarını: Küllerden bir piramit. “Her birimizin hakkı vardır mezara bir sır götürmeye." Tutsağı askerlerin gözetimine verdikten sonra gece boyunca hipnotize edici bir şekilde aynı kaseti çalan, bir cenaze davulunun aralıksız sesini yineleyen pilli teybi kapatıyorsun. Yakalandığı sırada yaşlı kadının üzerinde olan tek şey bu teyp. Bir mesaj duymayı bekliyordun, bir şifreyi çözmeyi, onu ima eden bir şeyler bulmayı. Yalnızca matem davulunun sesi kayde^^^ bir kaset. Boşuna arıyorsun transa girmiş kadının senin gözlerinin önünde kulübenin içinde yaptığı kumaş parçasını - onun dediği gibi, orm^anın haritası, diyemiyorsun.

Bahçeye çıkıp değerli zamanını duvann dibindeki çöpleri kurcalamakla harcıyorsun. Beyhude. O kumaşın tam tasarımını hatırlayabilseydin... Hiç kuşku yok ki basit bir av haritasıydı, ortasına örümcekler yerleştirilmiş, renkli tüylerden oluşan bir kompozisyon, yönler oklarla gösteriliyordu. Boşa zamanını harcadın. Kolların iki yanına düşüyor. Bahçeden çıkıyorsun ve bu sabah, soluk soluğa ve yaralı olarak kampa gelen haberciyi soruyorsun.

Haberci gölgede samandan şiltenin üstünde yatıyor. Ona verdiğin sukabağını ağzına götürüp beceriksizce içiyor içindekini. Piramidin içine gizlenen silahların sayılması emrini verdiğin için önceki gece El Tajın şehrine gittiğini söylüyor. Orada kınaya yakalanmış ve geceyi Totonac Tapınağı’nın çatı çıkıntılarının altında geçirmeye karar vermiş. Çok dikkatli bakılmazsa yoğun bitki örtüsüyle piramidin cephesinin özenli kaba^malannı ayırmak hiç kolay değildir. Onnanın gölgeleri ve taşın gölgeleri ayrılmaz bir mimaride birleşirler. İnsan kolayca aldanabilir. Ama yemin ediyor tapınağın cephesindeki açıldıklardan birine dayandığmda, altına sığınabileceği bir çatı çıkıntısı ararken, el yordamıyla ilerlerken bir yüze dokunduğuna.

Hemen elini geri çekmiş ama sonra korkusunu yenmeyi başarmış ve hep kemerinde taşıdığı el fenerini çıkarıp duvann üstünü araştırmaya başlamış. Fener önce tapınağın azametli kenar süslerinden başka bir şeyi aydınlatmamış. Ama daha sonra, alınlığın oyuklanndan bir tanesinde, büyük ihtimalle krallar için havadar mezarlar olarak yapı^Mş olan bir yerde görmüş aradığı şeyi. Orada tuhaf bir beden bulmuş, zamanın ve kurtların kemirdiği bir beden; çok yaşlı, belki yüz yaşında bir beden, pamuk ve incilerle doldurulmuş bir sepetin içine yerleştirilmiş; erimiş, yok olmuş bir ve iki tane açık, siyah camdan göz.

Daha yakından bakmak istemiş; futınada ıslanmış ve böcek-lerce kem^^nış pelerini kaldırmış ama iki olay dikkatini dağıtı-vermiş: Arkasında, şimşeklerle aydınlanan yerde genç bir yerli kız görmüş, kızın sakin bakışlan ve dövmeli dudaklan varmış, yalınayakmış, hüzünlüymüş, süslü giysileri varmış, ayak bileklerinde pranga izleri varmış; s^iki birini bekliyormuş gibi piramidin dibine o^^muş, öylece duruyormuş: Elinde bir kumaş parçası varmış tüylerden ve okiardan oluşan, ayaklannın dibinde ölü kelebeklerden bir ha^ varmış; aynı anda şaşırtıcı bir şey olmuş, orm^anın içinde ileriyormuş gibi görünen bir davul sesi işi^lmiş, gelecekteki ya da geçmişteki bir idamı ilan eden bir davul; düş göbekte olduğunu sanmış; otlar iki yana ayrılmış ve bir cenaze kafilesi görünmüş, kafilede yürüyen insanlar başka bir devirdenmiş, ak başlıklı rahibeler, koyu kahverengi kukuletalı cüppeleri içinde keşişler, yanan mumlar, dilenciler, işlemeli giysiler içinde hanımefendiler, kolalı ve kırmalı yuvarlak yakalan olan eski tip yelekler giymiş soylular, göğüslerine Davud Yıldızı iliştirilmiş esirler, Arap gibi görünen başka esirler, teberdarlar, içoğlanlan, omuzlannda çubuklar taşıyan işçiler, fenerler ve murnlar. Bizim haberci pek telaşlanmış; el fenerini söndürmüş ve koşmaya başlamış. Davul sesini aynı anda ateşlenen birkaç silah sesi bastı^ış. Haberci omzunda ve kolunda bir batma hisset^rniş. Kampa ulaşmayı nasıl başardığını bilmiyormuş.

Daha sonra birkaç emir veriyorsun, öğle yemeğini yiyorsun ve geceleyin bizi geçidin öbür yanına ulaştıracak asma köp^eri denetliyorsun, düşmana yan tarafından saldıracağız, sonra orına-nın içinde gözden kaybolacağız. Sadece geceleri saldınyoruz. Gündüzleri çarpışmaya hazırlanıyoruz, onnanın içine de saklanıyor ya da halkın arasına kanşıyoruz. Hepimiz bu bölgede yaşayan insanlar gibi giyiniyoruz; bukalemun gibiyiz. Yiyip içiyoruz, uyuyoruz, sevişiyoruz, nehirde yıkanıyoruz. Bizi yok etmeye çalışıyorlar ama bunun için ormanı, nehirleri, geçitleri, hatta harabeleri, bütün yeryüzünü ve göğü yok etmek zorundalar.

Yasal rejimin başkanı ailesiyle birlikte öldürüldükten sonra ağabeyin askerî rejimin başbakanı olmayı kabul etti, senden de ona katılmanı rica etti. Özgürlük, egemenlik, kararlılık; boş sözler bunlar, eski başkanın hayatına mal olmanın ötesinde hiçbir anlamı yok bu sözlerin ... Gerçekleri görmeliydin. Darbe sonrası kurulan hükümet, düzenin koru^nası, barışm ve ref^^ garanti altına alınması için Kuzey ^merıka Ordusu’nun müdahale etmesini istemişti. Dünyanın iki karşıt kutba ayrılmış olması hepimizi nükleer savaştan kurtarmıştı. Ulusal Saray'daki bürosunda ağabeyin sana bunları söylüyordu bir dizi televizyon ekranım açan düğmelere bastığı sırada. Bir panel boyunca dizilmiş on kadar cihaz vardı; puslu aynalarından geçen sahneleri ağabeyin ağdalı sözcüklerle açıklıyordu sana. İşte vahşi gerçeklik buydu: Ulkenin kaynaklan yüz kalyonu aşan nüfusu doyurmaya yetmiyordu; tek gerçekçi politika kitle katliamlan yapmaktı; insan kurban etmenin tekrar dini bir zorunluluk olarak kabul edilmesini sağlamak için toplu beyin yıkamaya ihtiyaç vardı; Aztekler'deki yürek sökme geleneği Hıristiyan geleneğindeki kurban edilen Rab imajıyla birleştiril-meliydi: çarmıhta kan, piramitte kan; bak, dedi, aydınlanmış ekranları göstererek. Teotihuacan, Tlatelolco, Xochicalco, Uxmal, Chichen-Itza, Monte Alban, Copilco; hepsi de tekrar kullanılmaya başladı. Gülümseyerek belirtiyor ekrandaki her programın farklı bir izahı olduğunu; halkla ilişkiler uzmanları uygun yorumcuları kumazca dağıtmışlardı on iki kanala, böylece törenlerin sportif, dini, eğlenceli, ekonomik, siyasi, estetik ya da tarihsel özelliklerine daha iyi vurgu yapılıyordu; bir spiker, heyecandan kısılmış sesiyle Teo^uacan ve Uxmal arasındaki yarışmanın sonuçlarını veriyordu: Bu takım şu kadar yürek, karşı takım da neredeyse aynı sayıda; diğeri, tatlı bir dille geçen yılın süpermarketleriyle kurban etme yerlerini karşılaştınyordu; bazı canlann kurban edilmesi, ölümden kurtulmuş Meksikalılann beslenmesine doğrudan katkıda bulunacaktı; daha sonra hepsi yüzünde aynı gülümsemeyle tipik bir orta sınıf ailesi çıktı ekrana, katliamlardan yarar görmesi beklenen kimseler; üçüncü bir spiker öve öve bitiremedi bayram kavr^^^, eski birleştirici bağlar yeniden elde ediliyordu, bu kurban törenleri insanlarda paylaşma hissi yaratıyordu; bir başkası ciddi bir ses tonuyla dünyadaki durumdan bahsediyordu, zalimlik ve dökücülük sadece Meksika halkına özgü uğursuzluklar değildi, tüm uluslar aşırı nüfus artışı, kıtlık ve enerji kaynaklarının azalmasından ortaya çıkan sorunları benzer şekillerde çözüyorlardı. Meksika'nın tek yaptığı kendi duyarlılık-lanna, kültürel geleneklerine, ulusal mizacına en uygun çözümü tercih etmekti; taştan bıçak Meksika’nın gururuydu; güzide bir cerrah mağrur bir edayla anlatmaya başladı ötenazinin evrensel olarak kabul edildiğini ve isteyenler için -toplumun cahiiliği ve modası geçmiş bir erkeklik onuru kültü yüzünden ihmal edilen-kısmi ya da genel anestezi seçeneği bulunduğunu, vs.

Dehşetle izledin ağabeyinin bürosundaki dijital aynalardan yansıyan ölüm törenlerini. Meksika kurulduğundan beri milyonlarca insan bunun için mi doğmuş, düşlemiş, mücadele e^niş ve ölmüştü? Hayalinde başka puslu görüntüler oluşuyor, bu ceviz ve brokarla döşe^^^ büronun, volkan taşı ve granitten bu sarayın ekranlannda titreşen görüntülerin üstünde, bu saray ki kalıntılan üzerine kurulmuştu kanlı ^ankuşu şam^ Huitzilopochtü’^n tapınağının, Aztek iktidannın tahtı olan bu meydanın üstüne inşa edilmişti: Yılanlı duvar kalıntılan e kurulmuştu büyük bir Katolik katedrali; kafatası duvan kalıntılan üstüne yapılmıştı İspanyol fatihlerinin evleri; belediye sarayının temellerinin altında kuş ve hayvan avlulanyla, albino, kambur, cüce salonlanyla, gümüş ve altınla kaplanmış odalanyla Moctezuma’nın fethedilmiş sarayı yatıyordu. Tüm felaketlere karşı inatla mücadele edenlerin, her yenilgiden sonra bir daha ayağa kalkanlarm görüntüleri bunlar. Zavallı halkın; durduğun yerden hareket etmeden bu titrek ekranlarda yeniden yaratabiliyordun onlan; dışarıda, büronun kalın perdelerinin ardında, doldurulmuş lagünün yosunlan üstüne yapılmış meydanda ise güçlünün zaferlerine, tüm tarihsel, coğra-fik ve ruhani yazgılar adına Meksika’ya dayatılan kötülüklere karşı yürütülen tüm mücadelelerin görüntüleri; televizyon ekranı ve meydan: Tenochtitlan'ın iktidanna boyun eğmiş bir halk, sahilde alev alev yanan topraklanndan ^^^müş, ve^^h tropikal vadilerini terk e^niş, sürülerini otla^ikian ovalardan, yükseklerdeki serin ormanlardan çıkartılmış, sırf doymak bilmez Aztek teokrasisini besleyebilmek, o kan dondurucu ölen güneş ve çiçekler savaşı bayramlarına kaynak sağlamak için; ekran ve meydan. Kölelerin gözlerinde yaşayan yok edilemez düş, .ı^^ksever kurucu tan-n, lüylü Yılan, Doğu'dan geri gelecek, banşın, emeğin ve kardeşliğin altın çağını yeniden getirecek; ekran ve meydan: Quetzal-coatl'ın dönüşünün beklendiği günde suyun üstünde yürüyen evlerden at üstünde maskeli tannlar indi, ^^aklannda ateş, dişle-rinni arasında kül vardı, kana bulanmış bir tann olan Mesih adına yeni bir tiranlık getirdiler, sığır gibi damgalanan bir halk, büyük malikanelerin köleleri, Ispanya'nın geçici ihtişamını besleyen altın madenlerinin derinliklerine zincirlenmiş mahk^inlar, neticede, dilenciler hem fetheden hem fethedilendi, mağrur fatih ve düşmüş prens; ekran ve meydan: Direngen bir hayal, cellat ve kurban, İspanyollar ve yerliler, beyazlar ve bakır re^kiiler, yeni bir halk, esmer bir ırk; babalanmızın yok etmeye çalıştığını biz korumalıyız; bilinmeyen bir babadan ve lekele^nmiş bir anadan do^na öksüz bir halk, fahişeler kraliçesinin oğullan; iki dünyanın iyi yan-lanm koruyacağız; hakiki bir yeni dünya, Yeni İspanya, tarihin günahlan tarafından kurtanimış Hıristiyan Kurtarıcısı, efsanenin uzaklığıyla özgürleşmiş Tüylü Yılan, soyu karışık bir halk, yeni, özgür bir toplumun kurucuları; bağışlanan baba, annan anne; ekran ve meydan: Yeşil, beyaz ve kırmızı bir bayrak, özgürleştirici!^ rin mağlup ettiği muzaffer bir halk; doymak bilmez melezler, hırslı Uderler, yağ bağlamış din adamları, tüylü üç köşeli şapkalar, geçit yapan süvariler, parıldayan kılıçlar, faydasız yasalar, bildiriler, söylevler cumhuriyeti; boş sözlerden ve mukavva madalyalardan bir çığ gömüyor aynı paçavralar içinde, ayru esaret altındaki, sonsuza dek köleliğe mahkûm, vergilere boğulan, kurban edilen halkı; ekran ve meydan: Yabancı bayraklar, yıldızlar ve çizgiler, Napoleon'un üç renkli bayrağı, iki başlı Avus^^a kartalı, taçlı Meksika k^^ih, işgal e^^^, aşağılanmış, kötürüm bırakılmış bir ülke; ekran ve meydan: Yenilmez bir rüya, ölümü yenmek için hayatını feda etmek, Churubusco ve Chapultepec'te Yankee'lerle savaşmak için hiç malzeme yok, Fransızlar tüm köyleri yaktı ve bulduğu herkesi esmer, inatçı bir yerli, korkunç çünkü bir halkın tüm rüyalanna ve kabusl^rna sahip, sarışm ve şüpheci bir prensin karşısında, Prens de bir o kadar korkunç çünkü bir hanedanın tüm hastalıklarını ve kuruntularını taşıyor; ekran ve meydan: Muzaffer halk bir kez daha ye^hyor, bayraklan düşüyor, yalınayak asker büyük malikanelere geri dönüyor, yaralı askerler şekerkamışı değinenine; kaçan yerliler mülklerini yitirecekler, yok edilecekler; içimizden çıkan tiranlar dışarıdan gelenlerin yerini alıyor; meydan ve ekran: Tüylü şapkalar, altın sırmalar, vals yapanlar, hiç başımızdan eksik olmayan diktatör baruttan bir tahtın üstüne, bir tiyatro perdesinin önüne oturuyor; ihtiyar bilginlerden, zengin toprak ağalanndan ve pudralı generallerden bir saray eşrafı; meydan ve ekran: İktidardan daha ikna edici düşler, cephe düşüyor makineli tüfek ateşi altında, süngüler yırtıyor perdeyi, geniş sombrerolan ve göğüslerine çaprazlama asılmış fişeklikleriyle adamlar çıkıyor ardından, Morelos'un ateşli gözleri, Sonora'nın kısılmış sesleri, Durango'nun nasırlı elleri, Chihuahua’nın tozlu ayaklan, Yucatan'ın kırılmış ^maklan, bir çığlık bir maskeyi parçalıyor, bir şarkı diğer maskeyi, bir kahkaha diğer ikisinin altındaki gerçek yüzümüzü saklayan üçüncü maskeyi parçalıyor, üzerinde kurşun de^deri olan kerpiç duvarda sahici yüz ortaya çıkıyor; çıplak, tarihlerden önce çünkü yü^ılardır düş görüyor, kendi tarihinin zamanını bekliyor: Kemikten ayrılmaz et, aynlmaz somurtmakla gülümsemek; hassas ^h^^rnül, zalim merhamet, ölümcül dostluk, doğrudan doğruya hayat, tüm zamanlanın bir, geçmişim şimdi, geleceğim şimdi, bugünüm şimdi, ne tembellik, ne nostalji, ne kuruntu, ne uğursuzluk: Ben tüm ^^Herin halkıyım ve tek ısranm -zorla, nazikçe, zalimce, şefkatlice, kardeşçe, yaşamla, ölümle- her şeyin ayru anda olması, bugün; bütün tarihim, ne dün ne yarın; ebedî zamanımın bugün olmasuu istiyorum, bugün, bugün, bugün, bugün istiyorum aşık olmayı ve bayram etmeyi, yalnızlığı ve paylaşmayı, cenneti ve cehennemi, yaşamı ve ölümü, bugün, başka maske istemem, beni olduğum gibi kabul et, yara kabuğundan ayrılmaz, feryatlanm kahkahalanm-dan ayrılmaz, çiçeğim bıçağımdan ayr^naz; ekran ve meydan: Kimse bu kadar uzun zaman beklemedi, kimse bu kadar uzun süre hayal etmedi, kimse bu kadar çok mücadele etmedi uğursuzluğa karşı, tembelliğe karşı, başkalannın onu mahkûm etmek için kullandıklan cahilliğe karşı, kimse direnmedi bu doğaüstü insanlar kadar, onlar ki çoktan ölmüş olmalıydılar Meksika'nın yaralı gövdesine tiranlann dayattığı adaletsizlik, yalan ve aşağılama yüzünden; ekran ve meydan: Hepsi bunun için miydi, soruyorsun kendi kendine, binyıllar boyu mücadele, aa ve baskıya karşı isyan, yüzyıllar boyunca yenilginin yenilmezliği, kendi küllerinden tekrar tekrar doğan bir halk, hepsi böyle bir son için miydi; kökenlerin törensel imhası, başlangıçlarındaki sömürgeci baskılar, sonuçta ise beyaz bir yalan... yine mi?

Ağabeyin yüzündeki ifadeyi gördü ve seni uyardı: Direnmek boşunaydı, kahramanlığın kimseye faydası yoktu; birkaç tane baldın çıplak gerilla hiçbir zaman yenemeyecekti dünya üzerindeki en güçlü orduyu; düzene ve istikrara ihtiyacımız vardı, çağdaş dünyamızın gerçekliklerini kabul etmek zorundaydık, Anglosakson demokrasisinin hamiliğiyle yetinmeliydik, karşılıklı olarak birbirimize bağımlıydık ne de olsa, kimse yar^^^rnza gelmeyecekti, karşıt kutupların etki alanlan kusursuz bir şekilde tanımlanmıştı, ABD, SSCB, Çin, Arap Yarımadası, bırak artık şu modası geçmiş fikirlerini, dünyada yalnızca dört güç var, evrensel hâkimiyet hayalini kabullenecek ve yırtık pırtık milliyetçiliğimizi artık rafa kaldıracağız ...

Başbakanın masasının üstünde duran kâğıt kesme bıçağım aldın ve onun karnına sapladın; ağabeyin bağırma fırsatı bulamadı, ağzından köpüklü kanlar fışkırdı, sesi boğuldu; bronz hançeri göğsüne, s^ına, yüzüne sapladın; ağabeyin rengarenk düğmelerin üstüne devrildi ve ekranlardaki görüntüler kayboldu, aynalar bir kez daha puslanmıştı.

Soğukkan^ikla bürodan çıktın, dostça veda ettin sekreterlere: Ağabeyin hiçbir nedenden dolayı rahatsız edilmek istemiyordu. Yavaşça yürüdün Ulusal Saray'ın koridorları ve avlulan boyunca. Diego Rivera’run duvar resimlerinin karşısındaki orta avluya geldiğinde merdivenlerde bir an durdun. Askerî Cunta resimlerin üstlerinin tahta perdeyle kaplanmasını emretmişti. Acilen restorasyon gerektiğini bahane etmişlerdi bunun için.

Gözlerini açıyorsun. Etrafindak.i gerçek dünyayı görüyorsun ve anlıyorsun o dünyan sen olduğunu ve onun için savaştığını. İlk kez dövüşmek zorunda kalmıyoruz. Gülümsemen kayboluyor. Belki de son kez gülümsedin.

''Yaşlı kadını ne yapalım, komutarum?"

“Bilmiyo^rum. Buna    vermek istemiyorum.”

"Bağışlayın efendim ama siz vermezseniz ^m verecek?” "Onu uzakta bir yere yerleştirebiliriz, yoldaş. Tenha bir yerlerde, iyi korunan bir eve. Tırnarhane ya da manastır nasıl olur, yoldaş?”

"Bu tip şeylere karar veren daha üst bir subay yok mu?” “Hayu; komutanım. Bunun için yeterli zaman yok.” “Haklısın. M^ıkûrnlara bakmak için fazladan adamımız olmadığı da bir gerçek. ..”

“Aynca, manevra kabiliyetimizi sınırlıyorlar."

“Ve örnek olmalı, yoldaş, örnek olmalı. Elbette bir casustu, düşman casusuydu. Burası onun ülkesi değil.”

"Çok iyi. Bugün kurşuna dizin. Şurada, kulübemin arkasındaki duvann önünde."

“Şimdi ne yapıyor?"

"Parmağıyla tozun üstüne isimler yazıyor."

"Ne isimleri?'

“Yaşlı fahişelerin isimleri: Juana, Isabel, Carlota...”

Güneşin altında yerli kulübesine geri dönüyorsun. Merak ediyorsun her sabah ortaya çıktığında güneş acaba bizim ihtiyacımız uğruna ışığını mı feda ediyor, yoksa o ışık, bir şekilde kendi-

sine yeterliyken, bizim donukluğumuzu göz önüne çık^armak için şeffaflığını mı harcıyor. Ama ışık bedenlerinize biçim ve gerçeklik veriyor. Bu kabustan kurtulmalısın. Işık sayesinde biliyoruz kim olduğumuzu. O olmasaydı    antenleri    icat    etmek zo

runda kalacaktık, dokunmak ve tanımak istediğimiz bedenleri böyle algılayacaktık. Bir hayaleti kurşuna demenin mümkün olup olmadığım düşünüyorsun. Daha fazla kand^rnyorsun kendini, paçavralar içindeki yaşlı, sakat, kolsuz ve bacaksız kadının gözlerini, incinebilir kuvveti ve zalimce şefkati olan kraliçenin gözlerini daha önce nerede gördüğünü biliyorsun. Kabusun yine çağınyor seni; sen de o resmin içindeydin...

Duruyorsun. Kulübe kapısının y^nda dümdüz ve gergin (bundan eminsin) bir teni olan, dudakları dövmeli, ayak bilekleri yaralı, genç bir yerli kız var; hünerli elleriyle huzur içinde tüylerden yapılma tuhaf bir kumaşı söküyor. Onun yanında bir asker gitar çalıp şarkı söylüyor. Kıza yaklaşıyorsun. O anda bombardıman tekrar başlıyor.

Hafif metalden yapılan dog yani misket bombası, yere düşmeden ya da yere çarpınca patlayan bir ana bombadan oluşur. Ana bombanın içinde üç yüz tane metal top bulunur, her biri tenis topu büyüklüğündedir, ana bombanın bağrından koptukları zaman her yöne da^rlar, bazılan hemen patlar, bazılarıysa bitki örtüsünün ya da tozlann altında pusuya yatıp ayağını, kolunu, başını uçurmak için ona ilk dokunacak çocuğu ya da kadını bekler. Erkeklerin hepsi dağlardadu.

Requiem

Kısa zaman önce korkunç ağnlann pençesinde kıvranmaya başlamıştı.

Yaralardan beşi patlamıştı; saraydaki rahibeler onlara yara diyordu Kral'ın acıl^anru Mesih'in acılanna benzetmek için; Felipe de kabul etti bu küfrü Tanrı’ya olan açlığı namına. Sağ el ayasında bir yara, aynı eli^b işare^armağında üç tane daha, sağ aya-ğ^ının parmaklanndan birinde de sonuncusu. Bu beş cerahatli nokta gece gündüz işkence ediyordu ona; çarşafların değmesi bile dayanılmaz bir acı veriyordu. En sonunda yaralan iyileşti ama ^artık tamamen kaybe^^şti hareket etme kabiliyetini. Dört rahibe tarafından nöbetleşe taşınan bir tahtırevanda götürülüyordu gideceği yere. Senyor bu konuda uyardı Başrahibe Milagros'u:

“Bu manastıra giren hiçbir şey tekrar dışarı çıkmayacak; ne insan, ne para, ne de sır. Dört tane sağır dilsiz uşak tarafından taşınmayı da seçebilirdirn ama sen ve hemşirelerin de böyle olacak-sımz, Milagros, gördüğünüz ve duyduğunuz her şeye karşı sağır ve dilsiz olacaksınız."

Onu bir kez daha taşımalarını istedi şapelin karanlık köşesine, Deli Hanım diye bilinen annesi orada bir duvann içindeydi; sordu ona:

"^Ane, neler yapıyorsun?”

Başrahibe Milagros, hemşireler Angustias, Caridad, Ausencia, hepsi korkuyla diz çök^er ve fısıltıyla dua etmeye başladılar tuğlaların arasındaki ar^^^^ b^^kıannda dedikoducuların ve laf Çıyanların hakkında bir sürü iddia ortaya at^an yaşlı Kraliçe’nin gözle^rini görünce; denilene göre Tordesillas Şatosu’ndaki mutlak inzivasına geri dökmüştü, canlı canlı gömdürmüştü kendisini sevgili kocasının cesedinin yanı başına, Guzman'ın komutasında şapelde gerçekleştirilen vahşi katliamda kazayla öldürülmüştü, gaz çıkartan cüce ve aklını yittirmiş Budala Prens’le birlikte yeni dünyaya kaçmıştı. Şimdi onun sesini duyuyorlardı:

“Ah, oğlum, ne kadar a^kılca davranıyorsun duvarlann koruyuculuğunu hiç terk etmemekle, engin    imparatorlu

ğundaki topraklarını görmek için denizleri geçmemekle. Hiç kimse, bizim soyumuzdan gelen hiçbir hükümdar ayak basmadı yeni dünyanın sahillerine: Onlar benden daha ihtiyatlıydılar. Ama içine düştüğüm muammayı anlamalısın oğlum: Güneş gibi sanşın olan yakışıklı kocam ikinci sıraya düşmüştü; imparatorun, yani Maxl'ın ağabeyinin gölgesi altında yaşıyorduk Viyana’daki sarayda; baloların ve saray adabımuaşeretinin manasızlığı içinde, imparatorluk masasından düşen kırıntılarla yaşıyorduk, daima ikinciydik, hiç birinci olamadık, basit delegelerdik orada, Avusturya'nın gücüne boyun eğmiş, kurtanlmamış ve isyancı İtalya’da hakiki iktidarın Milano ve Trieste’deki temsilcileri. Nasıl direnebilirdik duyduğumuz siren şarkısına? Bir imparatorluk, bizim kendi imparatorluğumuz, Meksika’da, kraliyet so^yundan gelenler tarafindan keşfedilmiş, fethedilmiş, kolonileş^^imş olan ülkemiz ama kraliyet soyundan hiç kimsenin ayaklan batın^mşti Veracruz sahilinin kumlanna. Maxl, Maxl, ensestle devam eden nesillerin zehri toplanmıştı sende, sevgilim, soydan gelen özellikler, öne bir alt-çene, narin kemikler, kalın ve aralık dudaklar: Aynca mavi gözlerin ve san sakalın sana bir tanrı görünümü veriyordu; ama bir oğul yapamadın. Miramar’da o gece söyledim sana, madem çocuklan-mız olmuyor, bir imparatorluğumuz olsun o zaman. İyi yürekli Meksikalılar bize bir taht verdiler; bu halk için iyi ebeveynler olacağız; ama imparator, yani se^in ağabeyin bizim yardımımızı reddetti: Seni kıskanıyor; Bonaparte’ın yar^^^M kabul etti bizim yerimize; onun birlikleri bizi koruyacak bize karşı ayaklanan bir avuç asiden. Novara adlı gemiden inip alev alev yanan tropikal iklimde ilerledik, gökyüzü akbabalarla doluydu, orman papağanlarla kaynıyordu, her yanda vanilya, orkide ve portakal kokusu vardı, çorak ovaya tıkandık, tıpkı Kastilya'daki bu ovaya benziyor, oğlum, atalanmızın gücünün kaynağındaki yere, fethedilmiş şehrimize, Meksika, isyancı ^^e, Meksika: Eski bir efsane, Maxl,

beyaz    san saçlı ve sakallı t^m, Tüylü Yılan, iyiliğin ve ban-

şın tannsı; ama onlar bizi istemiyorlar, oğlum, bizi kandırdılar, oğlum, ölümüne savaştılar bizimle, ormanın, dağlann, ovanın içinde kayboldular, gündüzleri amele, geceleri askerdiler, saldırdılar, kaçtılar, pusuya yattılar, yalınayak yerlilerden oluşan görünmez bir ordu; rehineler aldık, köyleri yaktık, asileri kurşuna dizdik, kadınlan astık; hiçbir şey boyun eğdiremedi onlara, Fransız ordusu bizi terk etti, önce onlarla birlikte kaçmak istedin ama bizim hanedanımızdan bir kişinin asla böyle korkakça kaçamayacağını söyledim sana, Paris’e gidecektim, Roma’ya gidecektim, Napoleon’u zorlayacaktım sözünde durması için, Papa’yı zorlayacaktım bizi koruması için; benimle alay ettiler, beni aşağıladılar, bunun üzerine delirdim, beni zehirlemeye kalktılar, Vatikan'da bir gece geçirmeme izin verdiler, San Pietro’da uyuyan ilk kadın oldum, sonra Co-mo Gölü’ndeki vill ^^a gibini, senin mektuplannı aldım, M^, bir başına, terk edilmiş olan senin mektuplannı: Eğer Tann sağlığının düzelmesine izin verirse, eğer bu satırlan okuyabilirsen, anlayacaksın sen gittiğinden beri zorlukl^arın tokadım yüzümde nasıl patladığıru, art arda gelen darbeleri. Talihsizlik peşimi bırakmıyor ve tüm umutla^^ yıkıyor. Ölüm tek çare artık. Çevremiz sanldı. İmparatorluk habercileri gözlerimizin önünde nehrin karşısındaki ağaçlara asıldı Cumhuriyetçiler tarafından. Avusturyalı süvariler yardı^^nıza gelemedi. Cephanemiz ve erzakımız tükendi. İyi yürekli hemşireler Komünyon ekmeği hamurundan ya-pı^Mş küçük eikmekler getiriyorlar. Katırlan ve atlan kesip yemeye başladık. Son sığına^mız Haç Manastın’nda yaşıyoruz. Kulelerine çıkıldığı zaman Queretaro şehrinin manzarası görülebiliyor. Daha ne kadar dayanırız bilemiyorum. Yenilen ama şerefine leke sürdürmeyen bir hükümdar gibi son vereceğim hayatıma. Elveda, sevgilim. Ona cevap verdim: Zavallı meleğim, hiç durmadan seni düşünüyorum hayatımızın en güzel yılla^^ hatıralanyla dolu bu toprakta... Burada her şey bana seni hatırlatıyor; şu pek sevdiğin Como Gölü tüm mavi berraklığını gözlerimin önüne seriyor, her şey daha önce olduğu gibi; senin orada olman dışında, öyle uzakta, öylesine uzakta... Mektubum çok geç yerine ulaştı, oğlum; mermiyle doldurulan beden, kurşuna dizildiği duvarın dibinde sarsılarak reddetti ölümü. Bir asker yanına yakl^tı ve göğsüne s^tığı bir me^rrniyle acıl^ına son verdi. Siyah entarisi alev aldı. Bir vekilharç

hemen koştu üniformasıyla söndürdü ateşi. Cesedi bir manastıra götürüldü mumyalayıp ailesine geri gönde^ek için. Juarez’in ordusunun marangozu onu ömrü boyunca gö^e^^ti. Cesedin boyunu yanlış hesapladı. Onu Kampana Tepesi'nde Cumhuriyet Ordusu’nun cephane arabalanndan biri^nin ürtüne koydular, tabutu küçük geldi, ayaklan tabuttan dişan sarktı. Giysileri soyulup bedeni bir masaya yatınldi. Ama bisturiyi alıp göğüs boşluğunu açmadan önce uzun zaman beklemeleri gerekti. Manastırda hiç dezenfektan naftalin kalmamıştı. Bir şişe çinko klorit buldular. Bu sıvı damarlanna zerk edildi. İşlemler üç gün sürdü. Gövdesine dört kurşun girmişti, üç tanesi sol göğsünden, bir tanesi de sağ meme ucundan. Beşinci bir mermi kaşını ve şakağım ya^nıştı. Bir gözü yuvasından çıkmıştı, sanki hayatı boyunca gözünü kamadan güneşe bakmıştı. Onun gözlerinin renginde gözler bulmak için kiliseleri araştırdılar. Her azize, her bakireye baktılar - hep kara gözler. Mavi kaçıp gitmişti o ülkenin bakışlanndan. Ona mavi kumaştan sefer entarisini giydirdiler. Belinden boynuna kadar bir dizi altın düğmesi vardı. Uzun poturu, kravatı,    eldiven

leri. Geriye çok az şey kaldı. Belki hafif bir esinti. Boş gözyuvarla-nna kara camdan gözler yerleştirdiler: Kimse tanıyamazdı artık onu. Pis gazlar püskürdü    aç^tıklarmda, kulaklanndan dahi

patır patır gazlar çiktı, yeşil köpükler dudaklannm arasından. Bedeni kaskatı kesilmişti. Göğsüne son mermiyi sıkan asker daha sonra kerpiç duvara yaslanıp sigara i^nişti. İki hafta sonra ceset siyaha döndü. Çinko zerk edilmesi saç kökle^ni harap etmişti. Tabutun camı altında onu t^^nak ^^^Mizdı -o kel kafayı, tüysüz çeneyi, sahte gözleri, önce şişip sonra pörsümüş eti- altın ma-dalyonlann üstünde bulunan imparator profilini. Yüz hatlan silinmişti. Sevgilimin yüzü yeni dünyanın sahillerine dökmüştü. Bedeni yeniden engin okyanusu geçti, bizi buraya getiren gemi No-vara'yla hem de. Kimse tanıyamadı onu. Ben de bir daha hiç göremedim. Bak bana, oğlum; dantelli bir elbise giydirilmiş, saçı ipek kurdelelerle süslenmiş o eski deli bebeğim ben, bir Belçika şatosuna kapatılmış, zaman zaman sisli çayırlardaki ağaçlarm altlannda bir ceviz, bir yudum taze su bulmak için kaçan; beni zehirlemek istiyorlar. Benim adım Carlota.”

O gün Senyor annesi Deli Hanım’ın nişinden büyük bir üzüntüyle ayrıldı; sessiz kalmalan için rabibeleri tehdit etmesine

gerek kalmamıştı; o dört tane kanı çekilmiş, korkudan sararmış yüze bir kez bakması yeterli olmuştu. Tahtırevanında onu tekrar yatak odasına taşıdılar ve yatağına yatırdılar. O da bu sırada karnının, kalçasının ve bacaklannın şişmesine yol açan ilk su toplamasının ağnlarını çekiyordu; ve bu hastalığa bitmek bilmez bir susuzluk, ıstıraph bir ateş eşlik ediyordu çünkü su toplaması kendisi için en faydalı olan şeyle sınırsız bir şekilde beslenmek ister: Su. O bu durumdayken krallığındaki asilzadeler tarafından imzalanmış bir belge geldi, kur^^Mar nedeniyle kraliyet hazinesinin acıklı durumundan, işçi yokluğundan, yeni dünyadan gelen hazi-neleri taşıyan kalyonlara saldıran korsanlardan, Avrupa’nın kuzeyine yerleşmiş olan Yahudi ailelerin mali kurnazlıklarından söz ediliyordu.

Senyor ha^^^ elleriyle zorlukla emirler yazdı krallıktaki keşişlere, kapı kapı dolaşıp Kral’a sadaka dilenmeleri için. Bir Hı-ristiyana yaraşır tevazuunu kanıtlamak amacıyla Kutsal Perşembe’ de ayak yıkama ayini için şapele taşınmak istedi, yedi tane yoksul seçildi sürekli sarayın çevresinde duran ve saray yemeklerinin ar-bekleyen dilenci yığınlan arasından. Hareket etmek ıstırap veriyor olmasına rağmen bu tevazu ayinini yapmak için ısrar etti. Kutsal Perşembe sabahı    üstünde    yaklaştı yoksullara,

Hemşire Clemencia ve Hemşire Dolores ona destek oluyorlardı, yaralı elindeki nemli bez ve Hemşire Esperanza’nın tuttuğu su kabıyla yıkadı yara kabuklarıyla, kırbaç izleriyle, ete gömülmüş dikenlerle kaph ayakları. Her bir yoksulun ayaklarını yıkadıktan sonra, yine dizleri üzerinde eğilerek yıkadığı ayaklan öptü; sonra o yoksullardan birisi elini onun omzuna koydu; Senyor öfkesini bastırmaya çalışarak başını kaldırdığında Ludovico'nun bakışlanyla karşılaştı, eski ilahiyat öğrencisinin bıkkın, yeşil, patlak gözleri ona bakıyordu.

Felipe önce Ludovico'nun dizlerine sanlıp ağladı, dilencinin eli hâlâ Senyor’un omzunda duruyordu, korku içindeki rahibeler onlan seyrediyor, Piskopos da, tıpkı şapeldeki kabartmalar ve mezarlar gibi siyah tülle örtülü olan bir sunağın önünde ayine devam ediyordu. Sonra Senyor her şeyin yolunda olduğunu, telaşa kapılmamalannı ve konuşmalanna izin vermelerini gösteren bir işaret yaptı. Ludovico, başı Felipe’n^^^in hizasına gelinceye kadar eğildi.

“Dostum, eski dostum,” diye mınldandı Senyor. “Nereden geliyorsun?"

Ludovico şefkatle kanşık bir hüzünle baktı Senyor'a: ‘Teni Ispanya'dan geliyorum, Felipe."

“Demek kazandın. Hayalin gerçeğe dönüştü."

“Hayır, Felipe, sen kazandın: Hayalim bir kâbusa dönüştü ... Ispanya’da olmasını arzu ettiğin düzen aynen Yeni İspanya'ya taşındı; aynı katı ve dikey hiyerarşi; aynı yönetim biçimi; güçlü olanın her türlü hakkı var ve hiçbir yükümlülüğü yok; zayıflann hiçbir hakkı yok ve her türlü yükümlülüğü var; beklenmedik konfor, iklim, soyların kanşması, cezalan^^lmayan adaletsizliğin baştan çıkartıcılığıyla zayıf düşmüş İspanyollarla dolu a^ik yeni dünya..."

“Öyleyse ne sen kazandın ne de ben kazandım, kardeşim, Guzman kazandı.”

Ludovico'nun yüzünde gizemli bir gülümseme belirdi, Felipe’nin yüzünü avuçlan içine aldı ve onun çukura kaçmış, bezgin gözlerinin içine baktı.

‘Ama Julian'ı gönderdim, Ludovico," dedi Senyor. “Guzman' ın yaptıklarını, tüm Guzman'ların yaptikla^m -becerebildiği ka-danyla- dizginlemesi için gönderdim onu."

"Bilmiyorum," diye başını iki yana salladı Ludovico, “gerçekten bilmiyorum.

“Kiliselerini inşa etti mi, resimlerini yapti mı, ezilenler namına konuştu mu?" diye sordu Felipe, sesindeki ıstirap her saniye artarak.

“Evet," diyerek bu kez başını salladı Ludovico. “Evet, sözünü ettiğin şeyleri yaptı: Yeni b^mden doğan evrenin bütünsel görüşünü sanata ve hayata aktarmaya yetenekli -onun bakış açısına göre- eşsiz bir yaratı adına yaptı hepsini.

"Ne yaratısı, ne koymuş bu yara^mn adım?”

“Barok deniliyor, bir anda gelişti: Öyle bir çiçek açtı ki gençliği olgunluğu, ihtişamı kanseri oldu. Tıpkı doğanın kendisi gibi boşluktan tiksinen bir sanat, Felipe: Gerçekliğin sunduğu tüm boşluklan dolduruyor. Uzatılması olumsuzlanması demek. Bu sanatın tek yaptığı doğmak ve ölmek oldu: Ortaya çıktığı gibi katılaştı ve seçtiği gerçekliği tamamıyla kucakladığından, tamamıyla doldurduğundan, genişleme ya da gelişme kabiliyetinden mahrum kaldı. Hâlâ bi^niyoruz bu birleşik ölüm ve doğumdan başka ölülerin mi yoksa canlılann mı doğabileceğini."

"Ludovico, beni anlamalısın, bana söylenilen hiçbir şeye inanmam, sadece okudukl^anma inanınm...”

"Öyleyse oku bu dizeleri.”

Ludovico havı dökülmüş giysisinin içinden bir kâğıt çıkartıp Senyor’a verdi, o da kâğıdı açıp alçak sesle okumaya başladı:

Piramit biçimli, kasvetli, topraktan Bir gölge doğdu, Gök’e doğru uzandı,

Boş sütunlarm mağrur zirvesine Tırmanmayı düşündü Yıldızlar’a...

Ve sonra,

Ve uyanıklık taslayan Kral,

Gözleri açık.en bile uyudu.

O, kendi köpeklerinden tedirgin,

Başka bir zamanda pek yüceltilen hükümdar,

Ürkek bir geyiğe döndü,

Sakinliğin sesine,

En ufak ^^ultiya Kulak verirdi sade Atom gürültüsüne kadar,

Duyar en küçük sesi dahi

İçindeki keskin kulak

Tek tıkırtıyı kaçırmaz uyurken bile...

“Kim benim hakkımda böyle bir şey yazabilir? Kim cüret edebilir buna?”

“Rahibe Ines, Felipe.”

Senyor titreyerek Ludovico'dan uzaklaşmaya çalıştı; onun yerine başı daha da sıkıca yerleşti dilencinin kucağına; sersemlemiş rahibeler iki kat daha hızlı dövmeye başladılar göğüslerini.

“Ines bu sarayın içindeki aynalı bir odada hapis, Ludovico, senin oğluna, Juan denilen taht hırsızına aşk zinciriyle bağlı.” “Dinle beni, Felipe, dudaklarıma yaklaş ... Sarayını işgal eden yığınlar tüm hücrelerin zincirlerini ve kilitlerini kazmalarla kırdılar; hücrelerde    bulunduğuna bakmadılar bile, hücreden

hücreye koşarak,    özgürsünüz! ’ diye bağırdılar.”

“O katliamın yapılması emrini ben verme^m, Ludovico, sana yemin ederim. Guzmân benim namıma yaptı her şeyi...”

“Bunun bir önemi yok. Beni ^nle: Senin hapsettiğin âşıklar sadece bir temizlikçi kız ile bir sahtekar, Azucena ve Catilinön; Ines ve Juan'la yer değiştirdikleri günden beri oradalar...”

“Sana inanmıyorum; böylesine adi hizmetçiler neden orada kalsınlar ve kim olduklarını göstermesinler?”

“Belki de tatsız bir özgürlük yerine esaret altındaki hazlan tercih ettiler. Bilemiyorum. Evet, biliyorum aslında: Üst sınıftan olma duygusunun zevki için, asiller gibi muamele gördükleri için kabul ettiler yerini aldıkları kişilerin kimliklerini... hem de ölüm pahasına.”

“Ya Ines? Ya Juan? Onlara ne oldu?”

“Onlar benimle birlikte kaçtılar. Kılık değiştirip Guzman’ın karavelalanndan birine bindik. Evet, Ressam Birader’le birlikte senin gözdenin aşınlıkla^rn dizginleyecektik: Onun kılıcına karşı bizim sanatımız, felsefemiz, rinselli^^^, ş^^niz. Bu olanaksızdı. Ama korkun olmasın. Rabibe Ines ye^tkililer tarafından susturuldu: Tek bir satır bile yazmayacak artık. ^tüphanesini, değerli matematik ve müzik aletlerini feda etti ken^nı tekrar Tann'ya adamak için, günah çıkartan rahibinin ve Piskopos’un buyruklarını dinledi, ruhani mesle^ni mükemmelieş^tirmek için yaptı bunları.” “Bu iyi, evet, gerçekten iyi. Peki ya Don Juan?”

“Ondan da korkun olmasın. Kaderiyle yüzleşti. In£s'i terk etti. Yerli kadınlara dadandı bu kez de. İspanyol soyundan gelen kadınları da ihmal etmedi elbette. Yeni İspanya'nın her yanına tohumlarını saçtı. Ama bir Ölüler Günü'nde, Meksika yerlilerinin bir türbenin başında san çiçekler arasında kutlama yaptıklan bir günde İspanya'ya dönmeye karar verdi. Kardeşlerinin kaybolduğunu, senin bu mekânda kısır bir hapis hayatı yaşadığını, arkanda vârissiz bir taht bırakacağım öğrenmişti. Bir gayri meşru çocuk olarak hakkını almak için geri döndü. Gelirken Sevilla'da durdu. Babasının taştan heykelini diktireceğine dair Ines'e verdiğin sözü hatırlıyor musun.”

‘Evet, sözümü yerine ge^^tiştim. Bana herhangi bir maliyeti olmadı: Babası öldüğünde rahibenin mülkü bana geçmişti.” "Peki ne yaptın o mülklerden gelen parayla?”

"Bilmiyorum, ben ilgilenmiyorum, bilemiyorum ... sapkınlara karşı yürütülen savaş, seferler, saldınlar, hudutsal çarpışmalar, bitmemiş sarayım, bilemiyorum, Ludovico.”

“Don Juan gidip Kumandan'ın mezannı ziyaret etmiş. Alayla heykele baktığı sırada heykel canlanmış ve Don Juan'ı öldüreceğine yemin etmiş. Yoksa bana meydan mı okuyorsun, demiş Juan, sonra da heykeli akşam yemeğine davet e^niş. Kumandan akşam yemeğinin onun lahti içinde yenilmesini istemiş; Don Juan buna razı olmuş. Ev sahibi Juan’a acı şarap ve sirke sunmuş; Juan göğsüne bir ateş yayıldığını hissederek feryat etmeye başlamış, hançerini karşısındaki boşluğa savurmuş, canlı canlı yanıyor-muşçasına bir acı hissediyormuş; InĞs’in babasının heykeline tu-^^muş ve onunla birlikte sonsuza dek gömülmüş lahtin içine, canlı ölü ve ölü canlı el ele.”

“Bütün bunlan nereden öğrendin? O sırada yanlannda miydin?”

“Uşağı anlattı bana, LeporeUo adında bir İtalyan serserisi.”

"Sen de inanan mı öyle bir adamın söylediklerine?”

“Hayır ama senin gibi ben de yazılanlara inanırırn. İşte: Don Juan’ın aşklarını hayatını ve ölümünü anlatan şu kitapçığı oku bakalım, uşağı tarafından bir tiyatro çıkışında elime tutuşturul-muştu.”

"Öyleyse bu senin büyüttüğün gencrn sonu oldu, Ludovico."

"Belki de kaderinde öyle ölmek vardı, Toledo’da yası tutulan şövalyenin yüzü oğlumun yüzüne dönüştüğünden beri biliyordum böyle bir şey olacağını. ^Ama üzülmüyorum. Kaderinde ne yazıyorsa o geldi başına. Ve onun kaderi bir mitostu."

”O da nesi?”

“Ebedî bir a^ağan, Felipe.”

“Bana söylediğin her şeyi gördün ve onlar hakkında yazılan-lan okudun mu? Tekrar görmeye mi başladın? ^Artık kör değil misin, yoksa?”

"Hayır, değilim, Felipe. Korkunç zamanlanmızdan korumayı başardığım tek şeyi okumak için açtım gözlerimi.”

“Binyıl... gözlerini yeni binyılda açacağını söylemiştin ..."

“Daha mütevazı davrandım, dostum. Üç kitabı okumak için aç^m. gözlerimi: Manastır Beygiri, Mahzun Yüzlü Şövalye ve baş-çikancı Don Juan'ın hikâyelerini anlatan kitaplar. İnan bana, Felipe: Ancak orada, o üç kitapta gerçekten tarihimizin kaderini

değiştirecek şeyleri buldum. Sen kendi kaderini buldun mu, Feli-

pe?

“Hâlâ elimde tutuyorum, o burada. Asla çıkmayacağım sarayımdan.”

"Elveda, Felipe. Bir daha göremeyeceğiz.”

“Bekle; biraz da kendinden söz et; neler yaptın yeni dünyada, nasıl, ne zaman geriye döndün?..”

“Bu konuda hayal gücünü kullanmalısın. Ebedi bir armağan olan mitosu verdim. Elveda.”

Ludovico kendisini Senyor'un kollarından kurtardı; Kral devam etti dilencilerin ayaklarını yıkamaya ve öpmeye. İşini bitirdiğinde gençlik arkadaşının durduğu yere baktı. Orada değildi. Senyor’un gözleri şapeli araştırdı: Biraz uzakta, Ludovico ovaya çıkan merdivenin basamaklarını tırmanıyordu. Senyor dilencilerden birinin ayağını ısırdı; dilenci bir çığlık attı; rahipler telaşla birbirlerine baktılar. Ludovico otuz üç basamağı tırmanıyordu ölüme, maddeye dönüşmeye, en sonunda ^dirilişe doğru; Felipe yakararak kollarını iki yana açtı. Sonra rahibelerden onu sunağın önüne taşımalarını ve açık kollanna destek olmalarını söyledi; elleri hiç değmesindi yeni dünyanın hazinelerine; ayakları hiç değ-mesindi lanetli merdivenin basamaklanna; gelip geçici dünya, ruhun kurtuluşunun düşmanı, oradan süzülüp düşecekti yalnızlığına; kahrolası altına dokunmanın baştan çıkartıcılığı, merdivenden yukarı koşmanın baştan çıkartıcılığı.

"Bir hayalet kanıma zehrini, zihnime delilimin saçıyor, ben sadece Tanrı’nın dostu olmak istiyorum.”

Senyor tüm yorgunluğuna rağmen, sabırsızca rahibelere onu tahtırevanında aynalı hücreye taşımalarını söyledi.

Hücrenin kapısına vardılar. İçeriye girdiler. Senyor aynalı zeminde üst üste duran iki kişinin üstündeki örtüleri çekmesini söyledi Başrahibe Milagros’a.

Mübarek kadın bir haç çıkardı ve paçavralan araladı. Cinsel ilişki pozisyonunda iki iskelet çıktı ortaya.

Yedi gün devam eden bir ateşin yarattığı bitkinliğin ardından Senyor’un uyluğunda, sağ dizinin biraz üstünde habis bir çıban çıktı, yavaş yavaş büyüyüp şişti, ona almaz bir acı vermeye başladı. Göğsünde dört çıban daha çıktı. Uyluğundaki iyileşme-diyse de biraz küçüldü, doktorlar onu yarmanın zorunlu olduğuna karar verdiler, bu işlemi yapmaktan çekiniyorlardı çünkü bölge çok tehlikeli ve hassastı, acıdan ölebileceğinden korkuyorlardı.

Don Felipe bu tartışmalan soğukkanlılıkla dinledikten sonra, doktorlar operasyona başlamadan önce rahibelerin onu göstereceği yere götürmelerini istedi. Tahtırevanına bindi ve gotik tah-bulunduğu salona doğru ilerledi, ^m bilir, belki de son kez görecekti (çünkü önsezileri temkinli ve sessizdi) Senyora'nın kraliyet ailesi cesetlerinin parçalanndan yaptığı korkunç görünümlü hükümdan, artık emindi yalnızlığı ve hastalıkları sırasında bilinçsizce yatarken onun kendisi adına hüküm sürdüğünden, ikiz bedenlerin gölgesi altında: Sarayının gölgesi ve kendi gölgesi.

Başrahibe Milagros, hemşireler Angustias, Asuncion ve Pie-dad taşıdılar tahtırevanı; oymalı tavanlan ve kubbeleri olan, en sonunda gotik bir taht duran geniş bir galeriye girdiler, tahtın arkasında da çivilerinden sarkan iki farbalalı ve kenarları süslü perde taklidi resmin olduğu yanm daire şeklindeki duvarı gördüler.

“^man ne güzel perdeler,” dedi Hemşire Piedad, sadece kenar süslerinin güzelliğini görüyordu gözleri. “İzin verirseniz gidip açayım ve arkasında neler olduğunu görelim."

“Arkalannda hiçbir şey yok, benim saf kizım,” dedi Başrahibe Milagros. “Görmüyor musun göz aldanması yaratmak için yapılmış bir resim o."

Ama Senyor'un dehşet içindeki gözleri sadece tahta oturmuş olan figürü görüyordu:    bir    adam,    gerçi en son gördü

ğünden beri biraz büyümüştü, başında siyah bir takke vardı, kocaman yumuşak k^arnının çevresine sarılı kırmızılı bir kuşak bağlanmış, kaba mavi pazenden bir üniforma giymişti, oyuncak bir kılıç, siyah çizmeler, hüzünlü bir kuzu gibi bakan gözler, güzelce tar^^^ş bir bıyık; selamlamak için sağ kolunu havaya kaldırdı ve tiz bir sesle bağırdı.

“Akla öKim!    a    öUim! ”

Mumya nereye kaybolmuştu?

“Çabuk olun, beni buradan götürün," diye bağırdı Senyor rahibelere.

“Sen, kral olduğunu sanan, kaçma sakın/' diye bağırdı minik adam. “Sen benim tac^M çaldın, altından, safirden, inciden, akikten, turkuvazdan tacımı çaldın; tacımı geri ver, hırsız!"

Dört rahibe omuzlannda Senyor’un tahtırevanıyla kaçtılar salondan, bu sırada Senyor'un ruhu bar bar bağınyordu: Tanrı'm, ne yaptın sen İspanya'ya, tüm o dualar, iman adına yapılan savaşlar, ruhlarm aydınlanması, tövbeler ve uykusuz geceler yetmedi mi, bir bücür, bir adamkökü, gergilerin ve kazıkiann çocuğu mu oturdu İspanya tahtına?

Tükenmiş bir halde döndüğünde Tecelli Günü’nde çıbanı yarabileceklerini bildirdi. Ona ba^nak için Cuenca'dan Antonio Saura adlı işinin ehli bir cerrah, yardımcısı Madridli bir doktor ve Santiago de Baena adında bir Hieronymus'çu Rahip geldi çünkü Senyar sadece dünyevi eller tarafından bakılmak istemiyordu, insan hiçbir zaman bilemezdı o eUerin aslında bir döneğe, pis bir Yahudi domuzuna ait olup olmadığını, ellerin yap^tıklarına ilahi gözler şahit olmalıydı.

Çıbanı yardıklannda bol miktarda pis kokulu cerahat çıkarttılar çünkü neredeyse uyluğunun tamamı bir cerahat torbasına dönüşmüştü, o kadar derine gidiyordu ki neredeyse kemiğe değecekti. Çok büyük olduğu için, bünyesi bıçakla açılan delikle yetinmemi; ve iki farklı ağız daha açmıştı ve oralardan o kadar çok cerahat aktı ki böylesine hassas bir insanın nasıl olup da hâlâ hayatta olduğuna herkes hayret etti, gerçi Birader Baena yüreklere su serpmek için şöyle dedi:

"Övgüye değer bir cerahat.”

Don Felipe’nin teni sararmıştı, güzel saçlan, incecik sakalı ve bıyığı bembeyaz olmuştu, bu korkunç beyazlık daha da ürkütücü bir hale geliyordu kendisini sarayına kapattığından beri değiştirmediği siyah giysileri yüzünden.

Çıban yarıldıktan sonra, çevresine toplanan herkesin, doktorların, cerrahlann, rahibelerin ve hizmetçilerin Tann’ya şükretmelerini buyurdu. Diz çöküp merhametinden dolayı Tann’ya şükiettiler. O zaman Senyor rahatladı ve büyük ölçüde sakinleşti, onları kurtarmak için ölen İsa’nın yanına giderken ağrıları sızılan dinen şehit azizler gibi olduğuna inanıyordu. Karnının acıktığını söyledi ve derhal önüne bir tas tavuk çorbası geldi. Çorbayı içtiği zaman çok üşüdüğünü hissetti, yattığı yerden elini uzattı ve sadık mastifi Bocanegra’yı arandı. Köpeğin hâlâ yanında yattığını hayal etti, yüzünde titrek bir tebessümle ona şöyle dedi:

. Gördün m^ Bocanegra? Yemeklerini yedikten sonra asil lspany° ve köpeği üşümeye başladılar.”

Yine de, bir daha işkenceden kurtulmadı çünkü her pansumanda cerahati hem şınngayla hem de elleriyle yarayı sıkarak çıkartıyorlardı. Sabahtan akşama kadar, en korkunç acıları çektiği bazı günlerde iki kâseyi cerahatle doldurabiliyordu.

Derisi kemiğine yapışrnış ve hast^ıktan bitkin düşmüş olduğundan günlerce uyudu, diğer günlerdeyse keder verici bir uykusuzlukla pençeleşti. Gündüzleri onu uyandırmak için epey uğraş-malan gerekiyordu, bu uğraşın derecesi çürüyen bacağındaki kötücül buharların ne kadannın beynine çı^rnş olduğuna göre değişebiliyordu, uyandıktan sonra, genellikle yatağının başında duran ve gereken işleri yapan Başrahibe Milagros biraz huysuzca uyarıyordu:

"Emanetlere dokunmayın!”

Ve Senyor onun sesiyle irkiliyor, gözlerini açtığında başucuna yerleştirilmiş kutsal emanetleri görüyordu: Aziz Ambrosius’un kemiği, Havari Aziz Paulus’un bacağı, Aziz Hieronymus’un başı: Mesih'in tacından üç diken, ç^^^imdaki çivilerden biri, çarmıhından kalma bir parça ^hta, Kutsal Bakire Meryem’in elbisesinden bir parça; bir de yatağına yaslanmış duran, Siloslu Aziz Domi-ni^^’un mucizevi asası. Bu emanetlerde doktorların ona veremediği huzuru buluyordu; ve -yaşlı Başrahibe Milagros’un çığlıklan sayesinde uyanıp da emanetleri gördüğünde âdet edindiği üzere şöyle diyordu:

"Sırf bu emanetler sayesinde bu ev bin kere kutsanmıştır bana ^dirsa. Daha ilahi bir hazine istemedim ve istemiyorum."

Ama hastalıklı bir melankoli içinde bu sözcükler ona yeni dünyadan gelen hazineleri hatırlatıyordu, tekrar gömülüp gidiyordu kasvetli bir karanlığa.

Doktorlann kendi aralannda konuştukları bir konuya kulak misa^ oldu. -

Saura, “Göğsündeki çıbanları açmaya cesaret edemiyorum," diyordu Baena’ya. “Kalbine çok yakın bir yerdeler.”

Hieronymus'çu Birader Santiago da onunla aynı ^fikirdeydi. Bir ikindi vakti, aynı Birader Santiago bir mektup getirdi Senyor' a: Sarayın çevresinde giderek artan diğer dilenciler arasında ayırt edilemeyecek bir dilenci tarafından saray kapısında eline tutuştu-^rulmuş olan pis bir kâğıt parçası olduğunu söyledi. Ama bu dilenci, Baena burada gülümsedi, zamarnnda Senyor’un hizmetkâr-lanndan en sadığı olduğunu ve Senyor'un ona kendisinin Kral’a borçlu olduğundan daha çok şey borçlu olduğunu söylemişti. Böyle bir küstahlık demir rengi gözleri ve arkaya meyili geniş bir alnı olan ufak tefek rahibi etkilemişti. “İşte mektup burada, Efen-^dimiz.”

Pek Saygıdeğer Caesar; Katolik Majesteleri: Gençliğimde verdiğim emeklerin karşılığını yaşlılığımda alacağıma ve son yıllarımda huzur bulacağıma inanarak yaşadım her zaman, bu yüzden kırk yıl boyunca durup dinlenmeden çalıştım, hiç uyumadım, az yedim, silahiarım hep hazırdı, tehlikelere atıldım, varımı yoğumu ve gençliğimi böyle harcadım, Tanrı'nın hizmetinde, çayırındaki koyunları güttüm, bizim yarımküremizden çok uzaktaki topraklarda, bilinmeyen ve tarihimizde kaydı olmayan yerlerde, en yakından en uzağa kadar her yere Kralımın adını götürdüm, onun için zaferler kazandım, birçok barbar milleti onun boyunduruğu ve kraliyet asası altına topladım, bunları ben yaptım, bedellerini ben ödedim, hiçbir yardım almadım, en başından beri sülükler gibı kanımı emen kıskanç adamlar tarafından sık sık engeller çıkartıldı önüme. Fethin tüm yükünü omuzlanma aldım ve ancak bu sayede din adamları, engisizyoncular; memurlar ve keşişler yeni dünyaya yerleşebildiler ki onlar şimdi hazineleri kendim için almakla suçluyorlar beni, onları paketleyip çuvalladığımı. hatta kendime sakladığımı söylüyorlar; güya bu yüzden de gerekli miktar; zatıalinizin, Pek Saygıdeğer Caesar; Katalik Majestelerinin beşte birlik kraliyet payı elinize ulaşmamış; dahası, yeriilere zalim davranmakla suçluyorlar beni, sanki bu vahşilerin ınatçı putataparlığını durdurmak için başka bir yol varmış gibi; putata-par yerli kadınları odalık olarak almakla suçluyorlar; sanki bir erkek elinde olanla elinde olmayan arasında bir seçim yapabilirmiş gibi; sadık olmamakla, kötü yönetici olmakla, entrikalar çevirmekle ve tiranlıkla suçluyorlar: Öyleyse neden, Senyor, ben kendi adıma mı hayatımı tehlikeye attım, Kralımın ve Rab'bimin adına savaşırken kendim hiçbir şey kazanmayacak mıydım, elime geçen her şeyi kiliseye ve saraya mı gönderecektim? Ben sadece kraliyet hükmüyle bana verdiğiniz haklarımı savundum. Bugün hiçbir şeyim yok, oysa kilisenin ve sarayın her şeyi var. Artık yaşlı ve yoksulum, borç içindeyim, yetmiş üç yaşındayım ve insan bu yaşta yollara düşmemelidir; emeklerimin karşılığını alma yaşım çoktan geldi geçiyor. Pek Saygıdeğer Caesar; Katalik Majesteleri: Ben sadece adalet istiyorum. Fethettiğim dünyada ufacık bir toprak parçasından başka bir şey istemiyorum. Siz Majestele ri benim sayemde yüce şahsiyetinizi hiç yormadan, hiç tehlikeye atmadan yeni dünyanın efendisi oldunuz. Bir kez daha yalvarıyorum Majesteleri'ne işleri düzene sokması için vs., vs., vs....

Senyor geri kalan talepleri geçti o gülünç imzayı görmek için: Haşmetli Senyar Don Hemando de Guzman. Gülmeye başladı. Gözlerinden yaş gelinceye kadar güldü. Avcıbaşı, entrikacı, Senyor'unun isteklerini çok çok ilerilere taşıyan kâtip. Senyor son bir kez güldü. Sonra ciddi bir ifadeyle Birader Baena'ya baktı. “Don Hiçkimse’ye söyleyin, onu tanımıyorum.”

Bu onun son sevinci oldu. Yaradan ve açılan delikten dolayı büyük acılar çektiğinden ve doğanın kendi başına açtığı kraterlerden sürekli zehir Ufağından acıya öyle duyarhlaştı ki ağırlığını verip yatakta bir ya^ndan öbür y^anına dökmesi imkânsızlaştı. Gece gündüz sinüstü yatmak zorunda kaldı, ne sağına ne de soluna dönebiliyordu.

Böylece kraliyet yatağı pek kötü kokular yayan zehirli bir gübre yığ^ınına dönüştü: Senyor kendi dişkisı^n üstünde yatıyordu.

Hastalı^^rn devam ettiği otuz üç boyunca giysilerini değiştiremediler, zaten kendisi de izin vermiyordu; onu hareket ettiremiyor, dışkısını ya da çıbanlarından ve yaralarından akan cerahati temizlemek için onu kaldıramıyorlardı.

"Canlı canlı gömüldüm. Hayatın berbat bir kokusu var." Bacakla^nrun arasına ve dizlerinin altına toplanan pislikleri temizlemek için ayağını hafifçe kaldırmak istediler, öyle müthiş bir acı hissetti ki buna da izin vermedi, doktorlar onu tedavi etmek zorunda olduklarını söyleyince Senyor büyük bir duygusallıkla cevap verdi:

“Kabul etmiyo^rum çünkü acıdan ölürüm.”

Bu sözler üzerine acı çektiğine tamken ikna oldular ve tedaviyi kestiler. Daha sonralan pansuman yapmak istediklerinde, duyduğu inanılmaz acıya yenilerek hemen durmalarını ve huzurundan çekilmelerini buyurdu. Başka zamanlar ilahı dualara veriyordu kendini, çabalarını Tanrı'ya adıyordu. Pozisyonunu hiç değiştiremediği ve sağa sola dönemediği için sırtında ve kalçalarında büyük yaralar çıktı; artık bu kısımları da ağrıyordu.

Başındaki ağnlar, hiç dinmeyen susuzluğu, salgıladığı berbat kokular yüzünden yemek de yiyemiyordu. İki günde bir tavuk çorbasına katılmış şeker yiyor, sonra da kırk kez kusuyordu. Kusmadığı zaman da keçiler gibi amel oluyor ve sarsıla sarsıla boşaltıyordu yediklerini, siyah çarşaflan yeşilimsi pisliklerle doluyordu. Gönülsüz hizmetçiler çağrıldı, burunlannı ve ağızlarını nemli bezlerle kapatarak yatağın altına sürünüp bıçaklarla bir delik açtılar kalasların arasına, ondan sonra dışkı, sidik, ter ve cerahat oradan akmaya başladı, Başrahibe Milagros tövbekârlığının enfes bir kanıtını bulmuş olmanın keyfi içinde açık deliğin altındaki kapları değiştiriyordu.

"Deri ve kemikten başka bir şey değilim,” dedi Felipe, "ama kimse onları benden daha şerefli bir şekilde taşıyamaz çünkü bu bir ölüm meselesi.”

Yatağın altındaki kap günde on bir kez doluyordu, tüm o cerahat ve pisliğe kan da kanşmaya başlayınca, Senyor son kez takdis edilmek istedi, son bir kez günahlarını itiraf etmek ve Komünyon ekmeğini ağzına almak iliyordu ama rahipler Komünyon ekmeğini kusacağından korktular ve bunun korkunç bir saygısızlık olacağını belirttiler.

Bunun üzerine Senyor onlara şöyle bir soru sordu:

“Eğer sağlıklı olsaydım, eninde sonunda Komünyon ekmeğini dışarı bırakmayacak mıydım? Ağzımdan çıktığı z^an daha büyük bir hakaret mi oluyor?”

Ama kendi kendine soruyordu günahkâr bedeninin Kurtan-cı'nın bedenini almaya layık olup olmadığını.

"Yoksa Şeytan taht mı kurdu içimde?”

Sonra bir kez daha yoğun, çürümüş, kara sıvılar salgılamaya başladı tüm bedeni, bu sıvılar gövdesinden beynine doğru yüzüyordu sanki; kimi zaman küf kokulu ve eriyik halinde oluyordu, başka zamanlarda ise daha insansı şeylere dönüşüyorlardı. Zaman zaman başından göğsüne do^u yayılıyor ve sessizliğe gömülmesine neden olan korkunç ıstıraplar veriyordu. En sonunda şöyle dedi: 'Vücudumun tek sağlıklı kısımlan gözle^m, dilim ve Yine de, son gece hiç de aşina olmadığı bir gı^dıklanmayla uyandı. Başrahibe Milagros ve üç rahibe yatak odasının döşemesi üstünde uyuyorlardı. Murnlar erimiş, sökmeye yüz tutmuştu. Pis kokulu odanın her tarafında titreşen gölgeler vardı. Rabibeler ber-

gamot yağma batınlıınş kumaşlan başlanna çekip uyumuşlardı. Senyor yine hissetti burnundaki gıdıklanmayı. Güçsüzce bir mendil arandı tüm    sıvılan    gibi    bedeninden    akıp giden sümü

ğü silmek için. Ama sonra dehşetle fark etti bunun sümük değil kendi başına hareket etme yeteneğine sahip bir varlık olduğunu; varlık ilerledi, durdu, sonra tekrar ilerlemeye başladı Felipe’nin burun deliğinden dışan doğru.

^^ık iyice sararmış elini bumuna sokup beyaz bir kurt çıkardı; önce dehşetle haykırdı, sonra da mendile sümkürdü; bir sürü minik beyaz yumurtacık püskürdü kaliteli ketenden kumaşa, avucunda kıvranan beyaz kurdun yavrularıydı bunlar.

Tekrar haykırmaya başladı. Rahibeler ayaklandılar, yatak odasının girişinde bekleyen teberdarlar, şapelde uyuklayan doktorlar, sunağın önünde dua eden keşişler, hepsi kapıya toplandı. Başrahibe Milagros elinde bir mumla ona yaklaştı, Senyar kekeleyerek şöyle dedi:

“Gel; vakit geldi ^artık.”

Onu şapele taşırnalannı istedi, artık çektiği acılann, kokula-nn, hiçbir şeyin önemi yoktu, tabutuna yerleştirilmek istiyordu, İsa Mesih’in etini almaya layık olmadığına göre, en azından kendi ölümünü yönetebilmeliydi, uzun süredir beklediği ölümünü, kendi cenaze törenine katılacaktı, bu ceset mekanında tüm İspanyol kraliyet ailesini huzura ka^^tu^^uştu, o inşa ettirmişti bu ölüm sarayım; ^inahl^arını itiraf ettiğini sanıyordu, onu yatak odasından şapele taşı^dıklan sırada, büyük acılar içinde bağırdı, Rab'bim, layık deği^rn, itiraf ediyorum, Pedro, günahlanmı kabul ediyorum, Ludovico, mea culpa, Celestina, ben değersiziın, Simon, affet beni, Isabel, bağışlayın, bağışlayın, bağışlayın; günlerdir sunağın önünde onu bekleyen kurşundan tabutuna yatırdılar onu, tabutuna uza-^nca sakinleşti, tabutun içindeki beyaz ipeğin onu sakladığını, tabutun dışını kaplayan siyah altından kumaşın, kızıl satenden haçın ve altın çivilerin kendisini koruduğunu hissetti.

Tabutuna gömüldüğü yerden Flaman üç kanatlı resminin kanatlannın açılmasını, rahiplerden birinin ona Aziz Yuhanna'nın Vahyi'ni okumasıru, rahibelerin “Requiem” ilahisini söylemesini, başka bir rahibin de son isteğini ve vasiyetuamesini yazmasını istedi.

Damine, andio oratio^m meam, Et ciamor    ad te veniat,

Bundan sonra melek beni Ruh’un yönetiminde çöle götürdü. Orada yedi başlı, on boynuzlu, üzeri küfür niteliğinde adlarla kaplı kırmızı bir canavarın üstüne oturmuş bir kadın gördüm, istiyor ve buyuruyorum,

Chorus Angelorum te suscipiat et cum Lazaro quondam pau-pere aert^mm habes requiem,

Kadın, mor ve kırmızı giysilere bürünmüş, altınlar, değerli taşlar, incilerle süslenmişti,

Altın, akik, safir ve kaya kristalinden gotik tacı takacağım, İspanya'nın ilk tacım, onu meza^mda da takacağım,

Ego sum resurrectio et vita,

Elinde iğrenç şeylerle, fuhşunun çirke^^eriyle dolu altın bir kase vardı,

Celestina nerede? Ona neler oldu? Neden unuttum Ludovi-co'ya bunu sormayı?

Qui credit in me, etiarn ti mortuus ^erit, vivet,

Büyük Babil, dünya fahişelerinin anası,

Simon? Simon'a neler oldu? Neden Ludovico anlatmadı bana Simon’un yazgısını?

Et omnis qui vivit et credit in me, non morietur in aet^num, Şu gördüğün sular -fahişenin kenannda oturduğu sular-halklar, toplumlar, uluslar ve dillerdir,

İstiyor ve buyuruyorum: Üçüncü şişeyi bulun, üç taneydiler, ben yalnızca ikisini bulabil^rn, yalnızca ^^ini okuyabildim, üçüncü şişeyi istiyorum, son elyazmasını okumalıyım, son sırlan öğrenmeliyim,

İn tuo adventu suscipiant te Matyres,

Ve kadını şehitlerin kanlanyla sarhoş olmuş gördüm,

Saçım ve sakalım tıraş edilecek, dişlerim sökülecek, toz edilecek ve yakılacak ki cadılar şeytani büyüleri için kuüanamasınlar. De profundis clamavi ad te, Domine,

Gördüğün kadın dünya kralları üzerinde egemenlik süren büyük kenttir,

Emanetler dağlatılmayacak, rehin verilmeyecek; burada korunacak ve gelecek nesillere bırakılacaklar.

Libera me, Domine, de morte aet^.a, in die iüa trem^^, Kadının alnında bir söz yazılıydı: SIR,

Mühürlü t^m belgeler açılsın, bugünkü işlerimizle ya da geçmişte yapılanlarla ilgili olanlar yakılsın,

Dies illa, dies irae, calamitatis et miserite,

Bundan sonra güneşte duran bir melek gördüm. Göğün ortasında uçan bütün kuşlan yüksek sesle çağırdı: "Kralların etini yemek için toplanın, Tann'nın büyük şölenine gelin!”,

Requiem ae^^&m, dona eû, Domine,

Hepiniz dinleyin beni, yüzyıllar geçecek, savaşlar geçecek, açlıklar geçecek, ölüm geçecek ama ruhumun sonsuz kültüne adanmış olan bu mezarlık kalacak ve son çağın son yılının son gününde mezanmın başında dua eden biri olacak.

Et lux perpetua luceat

İki daimi yıldönümüm var, doğduğum ^in ve öldüğüm gün, akşam dualan, gece dualan, ilahiler, hepsi söylensin, bunu dindarlığımdan ve Yüceler Yücesi Komünyon’a olan hürmetimden emrediyorum ve istiyorum, Kutsal Komünyon sunağı önünde gece gündüz sürekli iki rahip Tann’ya dua etsin, benim ruhum ve ölülerimin ruhu için, ^^^^ar sona erinceye dek.

Dies illa, dies irae, calamitatis et misime,

Şeytan'ın işaretini taşıyıp heykeline tapanlann üzerinde acı veren iğrenç yaralar oluştu,

İstiyor ve buyuruyorum: Benim ölümüm sonrasında otuz bin ilahi söylenecek, ilahi sesleri göğe yükselecek,

Requiem ae^^^m, dona eis, Domine,

Böylece birb^ine ka^ştı acıklı ilahiler, titrek kandillerin matemdi ışıltısı, Aziz Yuhanna'^n okunması, tütsü dumanlan, Senyor'un bu^^klan, sunağın arkasındaki o anlaşılmaz üç kanatlı flaman resmi, zevk bahçesi, binyıllık krallık, sonsuz cehennem, Senyor'un yüzlerini gördüğü kendisinin, babasının ve annesinin, gayri meşru kardeşlerinin, kansının, gençliğindeki yoldaşlarının; sahildeki o ^indi vakti gözlerinin önünde uzanan açık deniz, gerçek gençlik pınarı, deniz ama s^^tt dönmüştü, kahverengi kurak ovaya dönmüş ve orada sarayını, manastırını ve mezarlığını yap-^^mştı bir ızgaranın dört kenarını örnek alarak, Aziz Lavrentis'in işkencesine imada bulunmuştu böylelikle, uyum içindeki sert hatlar, tevazu, tüm duyusal, kafir, pagan süslemelerin reddi, Tanrı'nın şa^run ve iktidarın onuruna a^^^uş tek bir merkezde evrenin kargaşasının toplanması: Tabutunun içinde, kendi cenaze tö-r^^^ izleyicisi ve yöneticisi, ilk kez baktığı günkü gibi baktı flaman resmine, Orvieto’dan geldiği söylenilen resim, onu soruyor, onu istiyor, ölüm acısının bu işleri yeterli derecede bir kanıt değil miydi bu acıları çeken kişi için cennetin kapıl^^^ artılmış olduğuna.

Ama önce bilmeliydi bir kez daha, ölürken, ö^^inün tüm olaylannın, hayallerinin, tutkulannın, ihmallerinin, görüşlerinin, düzeltmelerinin toplamı Tann’nın eliyle mi yoksa Şeytan'ın eliyle mi yönlendirilmişti: Aslında, ne Tann ne de Şeytan açıkça göstermişti kendini; şimdi onun yaptığı gibi bu sonsuz soruyu soran kişi merhamet gösterilmeye layık değil miydi; Tann, kendi varlığının elle tutulur gerçekliğini kendi başına görtermek yerine ölümlü insanın kör imanını seçmişti bunun için; şimdi onun yaptığı gibi bu sonsuz soruyu Tann'ya yönelten kimse cennete hiç giremeyecek miydi: Eğer sen iyiysen neden kötüye müsaade ettin, erdemli olanlann acı çekmesine, ayartılmışlarm yücelmesine izin verdin? İşte sebebi buydu, dedi Kral Don Felipe kendi kendine, mumlar, tütsüler, ilahiler, kehanetlerle sislenmiş şapelin ağır havasını içine çekmek için ağzını açarken; bu yüzden öyle sık izin veriyordu onun adına hareket etmesi için kadere, kayıtsızlığa ya da basit saray adabımuaşeretine, o hiç kanşmıyordu; Eğer Tann böyle yaptıysa, ne bekleyebilir zavallı kullanndan; başkalannın tekliflerine öyle sık sık nza göstermesinin nedeni buydu: Guzman, Teruel engisizyoncusu, Calatrava Kumandanı, Yakışıklı namlı babası; öyle sık sık iyinin ve kötünün, meleğin ve Şeytan’ın aynlmaz birliğinin derin bilinciyle hareket etmesinin sebebi de buydu: Vakanüvis, Birader Jnlıan, Ludovico ve Celestina’nın özgürlüğü, kulesinde Toribio. Harekete geçtim ya da harekete geçmeyi başaramadım, diye mırıldandı Raman resminin tensel görüntüleri kaybolurken ya da silinirken gözünün önünden çünkü Tann ve Şeytan kendilerini açıkça gösterıneyi reddettiler; EğerTanrı'nın işiyse övgüler olsun; eğer Şeytan’ın işiyse suçlanması gereken kişi ben değilim: Ben yapmadım, yapmayı başaramadım; ben mahkûm etmedim, bağışladım - mahkûm ettiysem bile ilk nedenden değil ikincisinden dolayı yaptım. Eğer günaha girdiysem, neden, ya Rab'bim, neden bana engel olmadın?

Kutsanmış bir Komünyon ekmeği versinler diye bağırdı ama kimse duymadı sesini, kimse gelmedi ruhuna can vermek için: Herkes ilahi söylüyor, dua ediyor ya da sanki çoktan ölmüş gibi tabutunun çevresinde diz çökmüş duruyordu.

Kendi kendine itiraf etmek zorunda kalacaktı günahlarını. Bu yüzden kendisi sorguladı geçmiş icraatlanrn, töhmet altına girdiği zamanlan: Gençliğinde sapkın yığınlan aldatmıştı, onlan şatoya götürüp orada katletmişti, Isabel'den cinselliği esirgemişti, ondan esirgediğini Ines’e ve^rmişti, Flaman sapkınla^^ yenmişti, bu mezarlığın büyük bir hızla hazırlanmasını buyurmuştu: Bu icraatlar bilincinde olduğu ve sorumluluğunu taşıdığı icraatlarsa erdem var mıydı içlerinde? Hem nasıl olurdu bir kralın erdemi? Tabutunda yattığı yerden İman'ın Kalesi’nin gri kubbelerine baktı: Aynı zamanda bir iktidar bazilikasıydı burası ve bir kralın erdemi şerefinde yatardı, şerefi tutkusunda, tutkusu erdeminde ve erdemi, bu yüzden, şerefinde; şeref için, bir monarşinin güneşi denilirdi ve krallığın tebaası ondan ne kadar uzaklaşırsa o kadar soğukluk ve dağın^^kia tanışırdı; Senyor her şeyi tek bir yerde -bu saray, man^tır, mahzen mezarlığı- ve tek bir kişi içinde -kendisi- topl^aya kalkmıştı; onun sarayında, hanedan düsturunun rnekarn ve şahsı, sona ulaşma isteği kadar kesin, yaratma isteğindeki k^^^ma faaliyeti kadar kesin; iktidann şerefi ve ima-erde^minin değişmez ikonası, çocuksuz, piçsiz, varissiz, isyan-cısız, hayalperestsiz, aşıksız...

Kıvıl kıvıl kurtçuklarm    kulağının    dibinde Guz-

man'ın ve kumandan mevkisine yükseltilen Sevilla'lı tefecinin korkunç kahkahala^m duydu, Medina ve Avila’da, Torrelobat6n ve Segovia’da ona ^tfşı savaşan ve mezarlan Villalar’da olan hal-kahkahalan: Şeref bir kralın tiranlığıyla çıkar ortaya; alelade insanlann hükümeti şerefi yok etmeye çalışır, sonra da onu görmezden gelir; erdem bir şahsın faziletinden doğar ve onun çıkar-lanyla belirlenir; şahsın arzu ettiği her şey iyidir. Ve şeref kavra-reddedip ona karşı liberal, ilerleme, demokrasi gibi yeni sözcüklerle karşı çıkan şu küçük ve hırslı adamlara son bir kez seslendi Senyor ölüm sancılan arasında: Öyleyse darmadağınık yaşayın, şerefin güneşinden uzak kalın; serveti hayattan daha fazla yüceltin, talihin tadını çıkartmak için varlığa tutunun, genel kanunlar tarafından yönetilin, tıpkı asi vatandaşlann istediği gibi, yapılabilene uyun ve yasak olandan sakının; ve bu hayalin sonuna geldi^^de, beyler, yeniden gözlerinizi benim mezanma çevirin ve benim olan şeref k^^^arını anlayın: Sadece servete önem verin, hayatı görmezden gelin, yasanın yasaklamadığı şeylerden sa-

^rnn, onun istemediği şeyleri yapın; şerefin erdemi böyledir, baylar. Minik beyaz    yuvalan    bakışla^nru bulutlandırdı; Ey

Tann'm, Ey Şeytan’ım, özgürlük ve tutku nasıl yan yana var olabilir; bir tüccann hırsı yerine bir hükümdann şerefi daha iyi değil midir tutkulara zincir vurmak adına?

Buna cevap vermedi. Cevap veremedi. Bu soru son^^a dek asılı kaldı tütsü, yağ, cerahat, dışkı, ter buharlan arasında. Doktorlar ona yaklaştı. Ayaklannın üstüne İspanyol sinekleri, b^^^ üstüne yeni öldürülmüş güvercinler koydular. Doktor Saura şöyle dedi: "Baş dönmesine karşı.”

Sonra kaynayan kazanlar taşıyan yamaklar geldi mutfaktan, Birader Baena kazanların içinden boğa, tavuk, köpek, kedi, at, şahin organları çıkardı ve Senyor’un ka^^n üstüne sıcak sıcak koydu.

“Isısını a^rtınp terlemesini sağlamak için.”

Senyor karşı çıkmaya çalıştı:

“Boşuna uğraşmayın. Sadece bir ö^^im var beynim. Bir bok çukurunda doğdum, bir başkasında ölüyorum. Ben yaşlı bir adam olarak doğdum.”

Ama artık konuşamıyordu. Değiş^^ olduğunu hissetti. Sanki bir başkası olmuştu. Kendi kendine ^^ildandı:

“Bir hayalet, damla damla tüketiyor beni."

Sonra iki cerrah ellerinde incecik keskin bıçaklarla tabuta yaklaştılar. Önce pis pis kokan siyah giysileri kestiler ve tüysüz, tebeşir beyazı vücudunu ortaya çıkardılar. Senyor bağırdı: Kendi sesini duyamadı ve anladı bir daha duyamayacağını, bir daha asla. Doktorlar, rahibeler, rahipler; sağır olan onlardı; kendisi değildi, olamazdı.

Göğsündeki dört çıbanı yardılar. Üç tanesi cerahatle doluydu. Dördüncüsü bir bit oyuğuydu.

Sonra göğüs boşluğu açıldı. İki doktor içeri baktılar, organla-nnı çıkardılar ve hayvanlarm organlarını getirdikleri kazanın içine tek tek atarken yorumlar yaptılar:

"Kalbi ceviz büyüklüğünde."

"Böbreğinde üç büyük taş."

“Karaciğeri suyla dolu."

“Bağırsaklan çürümüş.”

‘Tek bir kararmış haya."

Otuz üç basamak

Sonra uzun bir yokluk oldu.

"Herkes nereye gitti?"

Sonra uzun bir sess^lık oldu.

"Kapatın ağzınızı, Majesteleri, Ispanya’nın sinekleri pek terbiyesizdir.”

Aynı anda hem büyük bir bi^^^k, hem de büyük bir rahatlık hissetti. Rahatlık ölümdü. Bitkinlik ise ölü olmasına rağmen yaşaması gereken uzun yüzyıllardı; sadece kendi zamanı değil, geriye kalan tüm zamanlar, sona ermemiş yazgısıru dibinde kalan son to^muna kadar içmesi için gereken zaman. Annesinin bahsettiği kraliçeler tarafınım, gotik tahta oturacak olan krallar tarafindan yaşanması gereken yüzyıllar.

“Zaman ve ben iki ederiz.”

Şafak sökerken cesedine bakmak için eğilmiş iki adam gördü tabutunun de^^ikierinden. Birini hemen tanıdı: Astronom Birader Toribio, teki şaşı bakan gözleri ve saçlarının yarattığı kızıl halesiyle. Kral'ın cesedine baktı ve şöyle dedi:

"Zavalli aptal. Dünyanın düz olduğuna inanarak öldü.”

Ama diğeri... diğeri...

Onu ^^roaya çalıştı, tanıyınca birden hatırladı. Kadırgalarda forsa yapılan, Türklerle yapılan deniz savaşında yaralanan, Cezayir’de tutsak olan, büyük ihtimalle orada ölen ve düşüncesiz kal^^^in onu götürdüğü zindanlarda unutulan adam; Birader Jnlıan ona bir zamanlar ne yalan söylem^: Vakanüvis mi, Efendi-^miz? Unu^m onu. Sirnancas kulesindeki hapishaneye alındı, isyana kentsoyluların liderlerinden çoğu orada ölm^ü, o da diğeri a

leri gibi kellesini kaybetti orada ...Ve şimdi ^^^ındaydı, ke^^ıkle canlıydı, ölü bedenini görmek için tabutun içine e^^^^. Tek eli vardı. O tek el mührü    uzun yeşil bir şişe tutuyordu.

"Zavallı Senyor. Guzman tarafından o vahşi ava götürmeden önce hacının hücreye bıraktığı bu şişede bulunan üçüncü elyazmasının içindekileri okuyamadan öldü. Zava^ Senyor. Tıpkı Babil fahişesi gibi, alnında tek bir kelime okuyorum: SIR.”

Müneccim, “Çok merhametlisin, Miguel,” dedi yazara. Herkesin yazdıklarını okuyabilmesini sağlamak uğruna kelleni bile tehlikeye atma aptallığını yapmaya müsaitsin. Kulemin ıssızlığında yazdığın iki kitapla yetinmelisin, benim kollayıcılığım ve Senyor’un kayıtsızlığı sayesinde güvendeydin: Mahzun Yüzlü Şöval-ye'nin öyküsü, herkes okuyacak onu; bir de hükümdarınızın son yıllarının öyküsü ama o kimsenin ilgisini çekmeyecek.”

"Peki ya bu şişenin içindeki elyazması, Rahip, onu kim okuyacak? Onu ben yazmadım. Gençlerden biri denizden getirdi.” “Eğer istiyorsan yayımla. Şurada yatan Senyor hariç herkes okusun. Bak şu cesedinin haline, mumya gibi sargılar içinde...” Sonra da kollarını açarak resmi gösterdi:

"Sonra da, mütevazı bir Flaman sanatçısı, Özgür Ruh’un takipçilerinden biri tarafından yapılan, bin^^ık krallığı anlatan şu muhteşem üç kanatlı resme bak, nasıl gizliden gizliye gösteriyor insani dünyanın hakikatlerini, bir isyan aslında, tüm ruhlarda Tanrı'nın krallığı olma iddiasındaki k^eye, ye^^zünde Tanrı'nın krallığı olma iddiasındaki hükümdara karşı. Sence Senyor hiç anladı mı bu meydan okumayı, her şeye rağmen kendi şapelinde duran ve her gün gördüğü bu resmin manasını çözebildi mi? Senyor öldü."

“Bunun için ona teşekkür etmemiz gerekmez mi?”

“Evet, yeterince mer^di olmadığı için, hiç kuleme gelmediği ve meşgalelerimizle uğraşırken bizi basmadığı için. O artık öldü. Benim bilimim, senin edebiyatın ve bu sanat onun ömrünü aştı. Her şey kaybedilmedi. Bırak başkaları ağlayıp inlesin onun için, sen dağı^ ben değil, Hertogenbosch’lu ressamının ruhu değil.” Kayboldular.

Senyor bütün gün tabutunun içinden Flaman resmini inceledi, yine de anlayamadı Birader Toribio’nun ona atfettiği sırları. Hangi çağa aitti bu resim? Evet, Tiberius Caesar'ın danışmanı

Theodorus’un elyazmasındaki her şeyi anladığını düşünüyordu, orada yazanlarm hepsi geçmiş hakkındaydı ama yeni dünyamn dağlanndaki ve ormanlanndaki acayip savaş hakkındaki elyazma-sından hiçbir şey anlamamıştı, orada yazanlar da gelecek hakkındaydı. Ve şimdi bu üç kanatlı resim... Onu ne geçmişe ne de geleceğe koyabiliyordu. Belki de bitimsiz bir şimdiye aitti bu resim. Gece olduğunda, Senyor uyudu.

Kar^^^to bir kı^Jtı hissederek uyandı. Onu şimdiden me-zanna mı koymuşlardı? Mermer kapak üzerine kapatılmış mıydı? Duyduğu bu tıkırtılar üzerine dökülen kürekler dolusu topraktan mı geliyordu? Hayır, vasiyeti doğrultusunda bu çürüme mekanında atala^nnın yanına gömülecekti. Yoksa sapkınlar, deliler, paganlar, kafirler mi kazanmıştı, yoksa intikamlarını almak için sıradan bir mezara Bocanegra'nın leşinin yamna mı atmışlardı onu? Hayır, kokusunu alabiliyordu şapeldeki sönmüş mumların, kül olmuş tütsülerin, otuz üç basamaktan aşağıya doğru süpürülen metalik süprüntülerin...

Ayak sesleri. Ağır adımlar. Kabus.

Ölü yüzünün ^^ine bir gölge düştü.

Bir gölge.

Bir hayalet: Biliyordu çünkü ona bakıyordu ama gölge ona bakmıyordu. Hayaletler bize bakmaz. Onlara göre biz yok sayılırız. Bizi korkutan da budur zaten.

Korkuyla    bir    aşındık hissetti tabutun öylesine yakı-

^nda dubasına rağmen ona bakmayan varlığa karşı, sanki Senyor artık hayatta da ölümde de var olmadığı için görülmüyordu. Felipe yaralı ve sargılı ellerini tabutun beyaz ipeğinin üstüne koydu, tabutun tabanına dayanarak doğrulup oturdu; hareket edebiliyordu, geçmiş yılların ağrılarını hissetmiyordu, bir ayağını tabu-dışına saUandırdı, sonra da diğerini; kurşun kutudan dışarı ç^tı, ayakta durdu, zarif, hafif, neşeli; sunağın üstündeki üç kanatlı resme baktı: Üç yüzeyi olan dev bir aynaya dönüşmüştü resim, o aynalarda üçlü görüntüsünü gördü Felipe: Birincisi, şatodaki vahşet ve düğün günündeki gençliği; diğeri Flandre'da sapkınlan mağlup eden ve mezarlığın inşasını emreden orta yaşlı hali; üçün-bu çürüme mek^anında canlı canlı çürüyen solgun, hasta bir ihtiyar.

"Seç,” dedi hayaletin sesi.

Ona bakmak için arkasını döndü ama hayalet de arkarını dönmüştü. Yeniden gözlerini üç kanatlı resme çevirdi. Genç adam olmaya karar verdi, hayatını yeniden yaşamaya, ölümün ona sunduğu ikinci şansı değerlendirmeye; diğer iki ayna karardı, birincisi hala parlıyordu; bedenini çevreleyen sargılar çözülüp granit zemine düştü. Felipe kendisini Isabel'le evlendiği günkü giysileri içinde gördü, muhteşem, muhteşem, Flaman tarzı parlak kunduralar, gül rengi potur, işlemeli, ka^m şeriili yelek, başında bir mücevher kadar güzel bir şapka, göğsünde değerli taşlar, kakım kürkünün üstüne dökülmüş yaprak yaprak portakal çiçeker-li. Resmin aynasında on altı yaşındaki yüzünü gördü, narin, neredeyse kadınsı ama soyunun izlerini taşıyan yüzü: Öne çıkık bir altçene, kalın, neredeyse aralık dudaklar, ağır gözkapaklan. Ama her şeyin ötesinde, genç bedeninin farkındaydı, Pedro’nun gemisinde yeni dünyayı aramak için Simon, Ludovico ve Celestina'yla birlikte çıktığı hayalî yolculuktaki bedeni: Teni esmerleşmiş, okyanustan yansıyan güneş ışınlanyla saçlan sararmış, kaslan güçlü, eti yağ bağlamamış.

Hayaletin ayak seslerinin sunaktan ve tabuttan uzaklaştığını, iki yanı mezarlarla çevrili nef boyunca ilerlediğini duydu. Peşinden gitti, hayaletin kendisini görmesini istiyordu, herhangi biri görsündü kendisini, şimdi yine genç olmuştu, ölüm ona ikinci bir şans vermişti. Ama tabutunun yanından geçerken dondu kaldı, tüylerini diken diken eden bir manzarayla felç oldu; kefenler içindeki yaşlı Kral, ta kendisi, hâlâ orada yatıyordu, ölmüştü, beyaz sargılarla sarmalanmıştı, başında o gotik taç vardı, inci, safir, akik ve turkuvazla süslenmiş altın taç. Ondan sonra ne yaptığını, neden yaptığını bilemedi; sevgi mi, nefret mi, kayıtsızlık mı hissetmişti o kalıntılara karşı; sadece bir tutku sardı içini, zorunlu bir tutku, ne hürmet ne küfür: Hareketlerini belirleyen bir kendinden geçiş. Başlığını çıkardı. Cesedin tacını çıkardı. Başlığı koydu yerine. Tacı da kendi kafasına taktı.

Hâlâ ona arkası dönük olan hayalet merdivenin dibinde durdu.

Ve nihayet dönüp genç Felipe’ye baktı. Prens gözlerini kıstı, hayaletin görünüşünü tahmin etmeye, hatırlamaya ya da belki ön-görmeye çalıştı, kendisi gibi bir genç, farklı ırklann tuhaf bir kan-şımı, sanşın ve kivırcık saçlı, siyah gözler, esmer bir ten, uzun ve güzel bir burun, şehvetli dudaklar. Çıplaktı. E^ uzatt1 ve peşinden gitmeye davet etti Felipe’yi. “Hatırlamadın mı beni? Hıristiyan ülkelerinde Miguel derler bana, Yahudi mahallelerinde Mkhah, Arap mahaUelerinde Mihail-ben-Sama: Miguel-bin-Hayat. Günlerden bir gün saray mutfağının önünde canlı canlı yakilmarnı emretmiştin. Asıl neden için mahkûm etmemiştin beni, ikinci neden için mahkûm etmiştin.

Peşinden gelmesini işaret etti Felipe’ye: Basamak basamak tırmanmaya çağırdı o hiç bitirilmemiş olan merdiveni. Felipe dizlerinin üstüne çöktü; yere uzandı; kurbanının karşısında yüzükoyun yatıp bir haç gibi iki yana açtı kollannı; hayır, hayır, o merdiven ölüme gidiyor, bir zamanlar elimde aynamla tırmanmıştım, bir daha görmek istemeyeceğim şeyler gördüm aynada, yaşlandım, ölüm ıstırabı çektim, öldüm, çürüdüm, dağılıp maddeye geri döndüm, başkalaşım geçirdim,    göç    etti, bir kurt olarak ye

niden ^diril^m, kendi ülkemde kendi torunlanm tarafından avlandım, Michah,    Miguel-bin-Hayat,    suçumu bağışla, adının

gereğini yap, Miguel-bin-Hayat, hayatımı bir kez daha alma benden...

Miguel adındaki hayalet gülümsedi. "O sırada tıpkı Narkis-sos gibi sadece kendine bakmıştın aynada. Bu kez dünyanın aynasını göreceksin, Felipe. Gel.”

Genç Prens ardına baktı: Mezarlar, kendi tabutu, koro yeri, sunak, üç kanatlı resim, yatağından kalkmadan kutsal törenlere katılabileceği, gizemli hazlar ve acı pişmanlıklarla dolu çıplak yatak odasının gi^i. Babasını düşündü. Merdivene arkasını dönüp yeraltı dünyasına inerse, tıpkı ava acıkan şahinler gibi şapelin kapalı karanlığıyla gecenin sonsuz boşluğunu kanştıracağını, kabartmalara, taş kemerlere, kafes işlemesine çarpacağını, kolunun kanadının ^nlacağını, bir kez daha öleceğini düşündü.

Hayaletin alevli elini tuttu.

Bir ayağını kaldırdı ve merdivenin ilk basamağına koydu.

“Bu kez kendine ba^na; dünyana bak ve ikinci bir zaman

seç."

Felipe yavaşça çı^naya başladı, eli Mihail-ben-Sama’nın ateş gibi sıcak elinde.

Bu kez daha önce olduğu gibi kendini görmemek için gözle-kapattı; onun yerine dünyayı görmek istiyordu; her basamak-

ta dünya yeni bir seçim yapmanın baştan çıkartıcılığını sunuyordu, seçenekler şafak vakti başlıyor ama biçimler değişse de mekan hep aynı kalıyordu: Bu ülke, akşam dualannın memleketi, İ^an-ya, Terra Nostra, Memleketiniz.

Her basamakta Mihail-ben-Sama'nın çifte sesini duydu, iki sesi olan bir ses, her biri açık seçik, duyulur, belirsiz, kaçınılmaz, iki ama bir; bir ama iki.

Kendi suretinde ve görüntüsünde yarattığı bir varlığın çift cinsiyetli Yaradan‘ı

İlk varlık kendini döllüyor, toprağın yaptığı gibi lekesiz bir şekilde çoğaltıyor kendisini

Babalannın dünyasının asli ahengini devam ettiren oğuUann dünyasının ahengi

İnsan türünün birliğini güçlendiren soy kanşımının sonucu olarak halkların, dillerin, inançlann çeşitliliği

Her şey herkese ait

Bizimkiler de

Ölmeliyim: Dönüşmüş olarak geri döneceğim

Yaşamalıyım: Ölümü arzu ediyorum

Ben bir nehirim

Her şey değişir

Her şey bakidir

Hareket edeni anlıyorum

Anlamadığımı seviyorum

Bir başkasında tanırım kendimi

Kanım tüm diğer insanlarınkilerle karışsın

Karışmış kanlarla zenginleşerek yeniden dirilsin bedenim

Yenilenmiş ellerimin emeğini seviyorum: Cenneti yeniden yaratıyorum

Bahçeler inşa ediyorum

Çeşmeler ve hoş kokulu bi^^er

Bedenim başkalarıyla kaynaşır

Ya aşk ya yalnızlık

Tensel duyul^^^n b^nci

Bedende ve akılda her şeyin yeşerebileceği bir özgürlük

Müştereklik

Hoşgörü

Çeşit çeşit insanlar

Hıristiyanlar, Mağripliler, Yahudiler

İspanyollar

Yeni Dünya

Elhamra

Şüphe

Çeşitlilik

Hayat

Eksikli bir adamın Yaratıcı Babası: Kadın nerede?

Erkek kadına sahip oluyor, ikisi de doğaya hakaret ediyor, bu yüzden hartalık bahçesinden sürülüyorlar

Kardeş kardeşi öldürüyor boyun eğdiri^niş bir kadına ve ba-nnak olmayan bir toprağa sahip olmak için

Mağlup edilmiş kadının ve toprağın hâkimiyeti halklan halklara kırdınyor: Yetersizlik üstünlük, ihtiyaç adalet diye yücel-tiliyar

Seninkiler ve benimkiler de

Ölmeliyim: Bir daha asla dönmeyeceğim ye^^züne

Ölmeliyirn: Şanı arzu ediyorum

Ben bir gölgeyim

Hiçbir şey değişmemelidir

Her şey sürüp gitmelidir

Sadece hareket etmeyeni anlıyorum

Anlayamadığımdan nefret ediyorum

Başka olanı yok ederim

Sülükler ve dağlamayla ^msın kanım

Kanınun arılığıyla yoksnlıaşıp ölsün bedenim

Kölelerin emeği layık değildir benim çilekeş ellerime

Anıtmezarlar dikiyorum Taş ve kefen Bedenim aynlır Ya şeref ya şerefsizlik

Beni ebedî kurtuluştan ayıran her şeyin ihmali

Bedenimde ve aklımda her şeyin tövbeye mahkûm olduğu bir baskı

İktidar

Baskı

Tek bir kişi

^ri ırktan asil bir birey

Ben, Kral

Eski Dünya

El Escorial

İman

Birlik

Ölüm

"Se^n mi, Felipe? Bir daha seçmeyi başarabildin mi?” Alevler içindeki hayaletin çifte sesi Senyor'u düşlerinden uyandırdı. Ses yitip gitti. Gözlerini açtı. Şapelinin otuz üç basamağını ^tına^^^. Güneş derhal cezalandırdı gözlerini. Yabani ve çetin bir vadi uzanıyordu önünde. Çirkin görünüşlü taş yığın-lan. Engin bir kaya tarlası. Yekpare bir kaya konisinin yükseldiği dağ geçidinin sonuna doğru çevirdi gözlerini. Bu kaya konisinin doruğunda, sanki ondan doğmll§ gibi duran devasa bir taştan haçın gölgesi Senyar'un yüzüne vuruyordu; bu haç iki kademeli bir kaidenin üstünde duruyordu, b^inci kademenin üstünde dört İncil yazarının kabarması vardı; daha küçük olan kademenin köşelerinde dört temel erdemin sembolleri duruyordu; bu kaideye ulaşmak için o muazzam kayanın çevresine o^muş bir merdiveni t^m anmak gerekiyordu çünkü kayanın tam o^rtası kazılıp içine bir mahzen yapılmış ve giriş de melek ve askeri rütbe kabartmalanyla süslenmişti, bir de buna ek olarak Havari Aziz Yuhanna heykelinin çevresindeki kuleler vardı.

Boşlukta yolunu kaybeden, aynı yerde Nuio'ya ve Jeroni-mo'ya işkence edilmesini seyrettiğinden beri görmediği güneşle yaralanan, zamana mağlup olan Felipe geriye döndü; tuzağa düştüğünü hissediyordu, bir çıkış aradı: Korkunun tuzağına düşmüş bir hayvandı sanki, hemen yanı başında duran kısa boylu yaşh adamı fark etmemişti, adamın üç günlük sakalı vardı, sert gri kumaştan bir üniforma ve ^ın kısmında bakır bir plaka olan eski püskü bir kep giymişti.

“Size nasıl yardımcı olabilirim, Senyor?” diye sordu dalkavukça.

“Neredeyim... ne olur söyle... nerede^m...” diye geveledi Felipe.

“Şey, burası Düşenler Vadisi.”

“Nasıl? Hangi düşenler?”

“Tanrı aşkına, dostum, İspanya için düşenler tabü, Kutsal Haç anıtı ...”

“Günlerden ne?”

"Valla günü soruyorsanız, bilemem. Yılı soracak olursanız, 1999 yılı olduğunu biliyorum. Senyar daha önce Düşenler Vadisi’ne hiç gelmemişler miydi? Durun size kartvizitimi takdim edeyim. Ben lisanslı bir rehberim ve eğer isterseniz ...”

Felipe karşısındaki devasa taştan haça baktı: “Hayır, daha önce hiç gelmemiştim. Çünkü dört yıldır buralarda değildim.”

O ana kadar kayıtsız değilse bile nezaketli olan adam ilk defa olarak Felipe’nin yüzüne, giysilerine, genel görünüşüne baktı. Kekelemeye başladı:

“Yani, bir sürü turist geçer buradan... hepsi aynıdır... hep aynı şeyleri söylerim... aslında ezberimden çıkar sözler...’ '

Ve birden gözleri nldır nldır dökmeye başladı, şapkasını yere attı ve bağınp kolla^M sallayarak Felipe'den kaçmaya başladı, çatlak sesi oyulmuş devasa kayaya çarpıp çarpıp geri dönüyordu: “Buraya bakın, hepiniz bakın, hey. Bakın ne diyeceğim size! Dört ^yüz yıldır uzaklarda olduğunu söyleyen bir herif var burada. Gelin, gelin, bir diyeceğim var!”

O gece, bodur kalmış meşe ve ardıç ağaçlarının, kayalık dağ eteğine tırmanan böğürtlen ve alıç çalılarının arasında dehşetini ve açlığını gidermek için bir yer ararken, sürekli yaklaşan boru seslerinin ve gece avının yanıp sönen meşalelerinin, zaman zaman duyulan silah seslin ve hiç kesilmeyen köpek havlamalarının arasında Felipe bir kaya oyuğunda yanan, kuzey rüzgârından özenle korunmuş bir kamp ateşine yanaştı.

İçgüdüsel bir rahatlama ve minnettarlık duygusuyla, ateşin üstünde yanan y^^m    bir kahve cezvesini seyreden ve

koca bir ekmek somunımu dilimleyen bir dağlının ayaklarının dibine attı kendini.

Dağlı, Felipe’nin bumunu okşadı, Felipe kocaman saydam ve hüzünlü gözlerini kaldırdı ona bir dilim ekmek ve bir parça jambon uzatan kişinin ^m olduğunu görmek için. Adamın gözleri karaydı ama saçlan san ve kıvırcıktı, teni esmerdi, burnu uzun ve güzeldi, dudaklan şehvetliydi.

Felipe bumunu ve dişlerini jambona ve ekmeğe gömüp yu-tarcasma yedi. Devam eden avın korkunç sesleri giderek daha yakına geliyordu ama bu genç dağ adamının, dostunun yanında tüm korkularını unutmuştu. Hatta adamın çizmeleriyle külleri dağıtırken söylediklerini bile anladı, adam çok yavaş konuşuyordu, sözlerinde hafif bir belirsizlik sezinleniyordu ama kurdun kendisini anlaması için konuştuğu gayet aç^tı:

“Evet. Gerçek bu. Eğer bir yerden bahsediyorsam, artık var olmadığındandır. Eğer bir zamandan bahsediyorsam, çoktan geçip    olduğundandır. Eğer bir kimseden bahsediyorsam, onu

^uladığımdandır. ”

Son şehir

Kar birkaç saattir yağıyor olmalı. Nehir yükseldi. ^Alma Köp-rüsü'ndeki taştan zouave heykelini su basmış, Ile Saint-Louis'nin çıkıntı yaptığı yerin çevresinde karanlık sular girdap olmuş dönüyor. Lüksemburg Bahçesi beyaz bir örtü çekmiş üstüne. Mont-souris Bahçesi ıssız bir şafağın ışığında yeniden buluyor kendini. Korkunç beyaz bir güzellik siliyor Monceau Parkı’nın hatlarını. Montparnasse mezarlığının çinimürekkebi rengindeki ağaçlarında buzdan danteller bitivermiş. Karlar geç kalmış bir adağı sunar-casına örtüyor Pere Lachaise mezarh^m. Francisco de Miranda ve Charles Baudelaire’in, Honor£ de Balzac ve Porfirio Diaz’ın mezarları karla kaplanmış. Bahçelerde ve panteonlarda gümüşi ağlar örülü.

Hotel du Pont-Royal’deki dairenin dümdüz tavanından da parıltılı örümcek ağlan sarkıyor.    süit. Ateş kızılı kadife.

Dışandaki kar erimiş bir bayrak ve nehir de bayrağın üstündeki aslan arması. İçeride beyaz o^nalar. Asma. Bolluk boynuzu. Melek. Alçıdan heykel. Kızıl kadife ve beyaz alçı. Aynalar. Lekeli. Eskilikten kararmış. Bu daracık dairenin alanını çoğaltıyorlar.

Asansör boşluğunun bir işlevi olduğu zamanlar çok geride kaldı. Kararmış bronz. Şevli kristal. Dışanda. Çift kanatlı kapının diğer tarafında. Kapıyı açmadın. Ne zamandır açmadın. Aynalardan kaçıyorsun. Onlar kocaman, boy hizasında, donuk altın çerçeveli, sın soyulmuş. Kimileri küçük, el aynalan. Bir tanesi kara mermerden, damar damar kan izleri var üstünde. Başka bir tanesi çok küçük ve kare şeklinde, her yanı parmak izi. Biri yuvarlak, çerçevesinin üstünde iki başlı bir kartal var. Hatta biri üçgen şeklinde. Bir s^^ ayna var. Aynalardan kaçıyorsun. Arjantinli Oli-veira seni uyanıştı: Hiçbiri oturduğun mekanı yansıtmaz. Tespih gibi dizilmiş daracık odalar: Oturma odası, yatak odası, giyinme odası, banyo, her b^^in kapısı bir sonrakine açılıyor. Aynalardan hiçbiri yansıtmıyor yüzünü. Onlara dokunuyorsun; onlara bakmıyorsun; kendine bakmıyorsun. Her şeye ellerinle dokunuyorsun. Kolombiyalı Buendia seni uyarmıştı Fransa'ya ilk geldiğinde: Sonsuz sayıdaki aynalar gerçek mekanını ikiye katladığı için Paris olduğundan çok daha büyük gö^rünür: Paris Paris’tir, bir de aynalar.

Hayata geç kalmış ihtiyar Pierre Menard tüm hayvanların, insanlann, uluslarm sonsuza dek kendilerinin ve başkalannın figürlerini, kendilerinin ve başkal^^ını hudutlannı yansıtacak belli bir miktar aynayı bölüşmeleri gerektiğini söylemişti, böylece yıkıcı bir sahip olma hırsının getirdiği hayaller tüm zamanlar için doyurulmuş olacaktı, gerçi hakimiyet elde ettiklerimizin ve zaten bizim olanın kaybından başka bir şey ifade etmiyordu. Sadece kör bir adam böyle bir hayale sahip olabilir. Ve elbette o aynı zamanda bir dilbilimciydi.

Oliveira, Buendia, Cuba Venegas, dilsiz Humberto, kuzenler Esteban ve Sofia, bir de Santiago Zavalita, her saniyesini tam olarak ne zaman Peru'nun boka battığını merak ederek geçiren Li-malı adam, o da diğerleri gibi bir mülteci olarak geldi Paris' e, o da tüm diğerleri gibi -Kübalı rumba kraliçesi hariç tabii- merak ederdi İspanyol Amerikası’nın ne zaman boka battığını. Bir süredir görme^n onlan. Şayet hâlâ hayattalarsa, hiç kuşku yok ki bu-^in bile seninle birlikte vırlayıp duruyorlar, Peru boka battı, Şili boka battı, jantın boka battı, Meksika boka battı, tüm dünya boka battı. Bugün: Yüzyılın en son günü. Bugün: Sonraki yüzyılın ilk gecesi. Gerçi 2000 y^^m geçen yüzyılın son yılı mı, yoksa gelen yüzyılın ilk yılı mı olduğu bitmez tükenmez bir tartışmaya dönüştü. Parçala^^^ bir hayalin içinde yaşıyoruz. Sadece Cuba Venegas, o her yam sarkık, kocaman kalp şeklinde kalçalanyla cafcafu kocamış ^rumba kraliçesi, Karayiplilere özgü tuhaf iyimserliğini sonuna dek korudu, tükenmiş sesiyle melankolik bolerolar söyleyip durdu Pigalle'in en sefil gece kulüplerinde. Söz dizi-acayipliğini pek fark etmeden şöyle dedi:

“Latin ^Ame^^diların bü^in iyileri ölmeye Paris’e gelirler.”

Belki de haklıydı. Belki de Paris bizi ikiye bölen bu iki dünya arasındaki ^aki, cinsel, akılsal dengenin kurulduğu noktaydı: Germen ve Akdenizli, Kuzeyli ve Güneyli. Anglosakson ve Latin.

Cuba Venegas peş peşe gelen öl^^erinin yıldönümlerinde Pere Lachaise'de Eva Peron'un ve Montp^nasse’ta Che Gueva-ra’nın mezarlarına çiçek gö^ırtırdü.

Savoie Caddesi’ndeki eski evin en üst katında Oliveira’nın hazırladığı acı Paraguay çayım içmek için herkesin bir araya toplandığı o geceler ne kadar uzaktı şimdi; sanşın Li^anyalı Val^^e tango kasetleri koyardı teybe; pisco, tekila, rom servisi yapardı ve hep birlikte Başsokan oynarlardı; kepazeliği, yenilgiyi ve dehşeti temsil eden kartlardan en çok toplayanın kazandığı bir kâğıt oyunuydu bu. Suçlar, Tiranlar, Emperyalizmler, Adaletsizlikler oluşturuyordu destenin dört sembolünü; sineğin, maçanın, kupanın ve karonun yerini onlar almıştı.

“Hangisi geçer?” diye sordu Cuba Venegas. Uluslararası şirket dörtlüsü mü, sefir beşlisi mi?”

“Duruma bakar,” dedi ^mia’lı Santiago. "Dizi var bende: United Fruit, Standard Oil, Pasco Corporation, .Anaconda Cop-per ve I^.”

“Nerede Şarkıcılar,” diye bir şarki mınldandı rumba kraliçesi. “Jenry Len Uilson, Choel Ponset, Esprul Braden, Chon Pueri-fuchi ve Nataniel Debis. Al sana beşli!”

‘Tatlı aşkım, hüznünü sakla,” diye ^^dandın ve dilsiz Humberto’ya döndün: “Üç Marmolejo'ya karşı bir Ubico ve iki Trujillo veririm.”

“Biliyor musun (diye lafa karıştı o sırada kâğıtlan karmakta olan Oliviero) Marmolejo Bolivya’da nasıl iktidara geldi? Ulusal kurtuluş günü kutlamasının yapıldığı gün başkanın elini sıkmak için sıraya girdi, sıra kendisine geldiğinde tabancasındaki kurşunlan adamın k^ına boşalttı. Sonra cesedin üstünden baş^^lık kuşağını aldı, kendi göğsüne iliştirdi ve kalabalığı selamlamak için saray balkonuna çıktı. Sende ne var, dilsiz?”

Humberto elindeki beş tane askerî kartı gösterdi: Winfield Scott’ın süvari bölüğü, Achille Bazaine’in ordusu, C^^o Armas’ın paralı askerleri, Domuzlar Körfezi'nin “solucanlan”, Somoza'run Ulusal Muhafızları.

“Ful!” diye bağırdı Buendia. “Masferrer’in Kaplanları, Duva-lier'nin Tonton Macoute'ları, Brezilya'nın sivil polisleri, onların yanına bir Odria, bir de Pinochet.”

“Bir halt yokmuş elinizde, bibiniz, yedi sülalenizi harcadım,” diye muzaffer bir edayla araya girdi Oliveira, dört Hapishane'yi yaydı oyun masasının üstüne: San Juan de Wua Kalesi’nin sarnıçları, Dawson Adası, Trelew’in buz gibi ovası, Lima'daki Sexto... Hadi geçebilirseniz geçin bakalım...”

“Biraz ağzımızı tatlandıralım da yeniden dağıtalım kartları,” dedi V^^rne, bardakları doldururken.

"Santa Anna, Teksashlarla San Jacinto’da yaptığı savaşta tam kazanıyordu ki taco yemek ve siestaya dalmak uğruna her şeyi yitirdi.”

"Hişşt, Zavalita, sende ne var?”

"Üçlü var, meydanlarda yapılan kitle katliamları: Izalco’da Maximiliano Hemandez Martinez, T6xcatl Bayramı'nda Pedro de Alvarado, Tlatelolco'da Diaz Ordaz'ın yaptıkları.”

“Son ikisi aynı onlann, hepsi hepsi permiş elindeki, seni hıyar seni.”

Zavalita, “Yaz^^n yalanlanndan, işte tutuyorum yasımı, topluyorum tarağımı tasımı, senin ardından oy,” diye mınldanarak kartlannı kapattı masanın ^^ine.

“Santa Anna konusunda ne diyordun sen?"

“Ayağını uçurduklarında M6xico katedralindeki bir sayvanın altına taşıtmış ve oraya gömmüş. Yankee'ler onu esir aldıklannda ülke^n yarısını onlara satmış. Sonra muhafızları için Avrupa'dan üniforma getirmek ve Carrara mermerinden atlı heykellerini yaptırmak için biraz daha satmış.”

Humberto’nun dudaklan kıpırdadı ve aralanndan sessiz bir, ‘Vay be Diego,” çıktı.

"Peki ya kuzenler?" diye sordu Buendia.

"Esteban ile Sofia mı? Hişşt,” dedi Valkyrie, "yatak odasında-

lar.”

"Pas!” diyorsun keyifsizce. "Bir Juan Vicente G6mez, Jalis-co'da Nuno de Guzman tarafından damgalanan bir yerli, Potosi madenlerinde bir köle, Port-au-Prince'te bir köle gemisi, Mapuc-he yerlilerine karşı General Bulnes’in düzenlediği katliam kampanyası.”

"Cta, Buendia, J.V. G6mez'in iki ölümünden bahsetsene.”

"Olur, Juan Vicente Gömez ölüm ilaı^rn verdireli ki düşmanlan Caracas sokaklanna kutlama yapmaya gelsinler. Saray pencerelerinden birinin perdesinin ardına saklandı ve o rakun gözleriyle kutlamalan izledi, bir yandan da polislere emirler veriyordu, şunu hapse atın, şuna işkence edin, şuradakini ... Gerçekten öldüğü zaman baş^^lik koltuğunda bayr^ ^^ağı ve üniforması içinde cesedini sergilemek zorunda kaldılar, herkes sıraya dizildi, ona dokunup doğruladılar: ‘Evet, evet, bu kez gerçekten ölmüş.' Ne âcizlik!”

"Peres Jimenes ve Kukine'de Batista'nın banyosundaki altın tahta karşılık sana bu Gomez'i veriyorum,” diye şarkı söyler gibi mırıldandı rumba kraliçesi. "Deniz köpükle^nin zümrüt yeşili yerleşmiş güzel gözlerine...”

"Mercandan sızan kan rengine b^^^müş dudakların ...” "Sesin bir aşk şiiri, kutsal ve ilham verici bir koral...” "Güneşle sarhoş avuçlanm dokunur yüzüne, yankılanır iç çekişlerim...”

"Batista Noel'de kocaman kutularm parlak kağıtlarla paketlenip kurdelelerle süslenmesini, Maestra Dağlan'nda savaşan ya da şehir gerillası olan gençlerin annelerine gönderilmesini emretmiş. Kadıncağızlar kutuları a^ıklarmda içinde o^^annın kolsuz ve bacaksız gövdelerini bulmuşlar."

Oliveira, “C^. Pokeri!" diye bağırdı ve masanın ortasındaki tüm fişleri önüne çekti.

“Elveda, Ütopya ...”

"Elveda, Güneş Şehri ...”

“Elveda, Vasco de Quiroga..."

"Elveda, Camilo Enriquez...”

"Juarez hiç ölmemeliydi, ah ama öldü ...”

"N e de Martı, chic a..”

“Ne de Zapata, mano..."

“Ne de Che, che...”

“Elveda, Lazaro Cârdenas...”

"Elveda, Camilo Torres...”

"Elveda, Salvador Allende...”

"Geri döneceğim gezgin ozanhğa...”

"Aşkını arayarak gezip duran..."

“Unutulmuş, artılmış, çiğnenmiş...”

“Hey gidi günler hey, hey gidinin günleri” diyerek ağlamaya başladı Cuba Venegas.

Birbirine çift kanatlı kapılarla bağla^^ odalar dizisinde yavaşça geziniyorsun. Her şeye dokunuyorsun. Hayır, mobilyaların ^^rnzı kadifesine, perdelere ve duvarlara dokunmuyorsun. Buraya topladığın ve gardıroplara, konsollara, komodinlere, vitrinlere, kafes dolaplan olan antika yazı masalanna, sarsak on sekizinci yazı masalanna, konsollann üstüne, camlı raflara, mermer masalara dikkatle yerleştirdiğin nesnelere dokunuyorsun. Siyah inci. Üzerine Nondum, Daha Değil sözcüğü kazınmış bir çivili köpek tasması. Uzun, yeşil, boş şişeler, yüzyilkk küf bağlamış, ba-zılannın mantan gelişigüzel kapatılmış, bazıla^un    mü

hürleri alelacele çık^artılıp tekrar ta^^mş -ne zaman, ^m tarafından?- bazılannda ise imparatorluk mührü var. Sık sık yaptığın gibi gidip açıyorsun büyük sahtiyan bavulu, bavulun beyaz ipeği ^^inde bayıla bayıla okşadığın eski madenî paralar, her okşayışta biraz daha siliyorsun zaten belli belirsiz olan unutulmuş kral ve kraliçe kabartmala^m. Var olan tek e^ile çekip çıkanyorsun bir Boulle vitrininde sakladığın ince, saydam kâğıtlara yazılmış, zorlukla okunan vakayinameleri. Hattathğı, mürekkebin kalitesini, zamana direnme gü^inü yokluyorsun. Latince, İbranice, Arapça, İspanyolca yazılmış belgeler: Aztek sembolleri kullanılarak yazılmış olan başka ya^ar. Örümceklere, sineklere, nehirlere, taşlara benzeyen harfler... bulut kabartmaları.

Çok geçmeden yoruluyorsun okumaktan. Bu kağıtlar, başka zamanlardan insanların bu sessiz naralan, bugünün insanlannın ölümlerinden sonra bile var olmaya devam edeceği için sevinsen mi üzülsen mi, hiç bilemedin. Neden koruyorsun bu elyazmala-^^ık kimse okumayacak onlan çünkü okuyacak, yazacak, sevişecek, hayal edecek, yaralayacak, arzu edecek kimse yok. Yazılı olan her şey dokunulmadan kalacak çünkü onu yok edecek insanlar olmayacak. Peki eserlerinin yasaklanması, yok edilmesi, Homeros'a ölüm, Dante'ye ölüm, Shakespeare'e ölüm, Cervan-tes'e ölüm, Kafka'ya ölüm Neruda'ya ölüm diye hep bir ağızdan haykıran yı^nların önünde ateşe atılması tehlikesine rağmen yaz-maktansa bu ^msesizlik daha mı iyi? Gözlerin yoruluyor. Ama gidip de gözlük alma ^^^^n yok. Gittikçe tükeniyorsun. Ah bir aynada kendini görebilseydin ve bilseydin kendini gördüğünü, aynalar tiyatrosunda aynı sahneleri tekrarlayan, donup kal^^ ya da hareketli olan başka adamlan değil, başka kadınlan değil, başka çocuklan değil. Sayı saymayı çoktan bıraktın. A^ık bilmiyorsun yaşını. Kendini çok yaşlı hissediyorsun. Ama soyunduğun zaman gördüğün vücut -göğsün, kamın, erkekliğin, bacaklann, tek kolun- genç. Savaşta kaybettiğin kolunun ve elinin neye benzediğini hatırlayamıyorsun artık.

Yine başlıyorsun dairenin içinde gezinmeye. Her şeye dokunuyorsun. Kesik parmaklan kuruyup kaskatı olmuş yağlı eldiven. Kırmızı taştan ve kemikten yüzükler. Ke^^e dolu kutsal kâse. Altın sırmalarla süslenmiş eski kutular, içlerinde kafataslan, uy-lukkemikleri, mumyala^nış eller. Bir gün karanlık bir kahkahayla bu emanetlerden ikisini çolak koluna taktın: Sana ait olmayan bir kol ve bir el. Sonra miden ka^tı. Hepsini çok iyi biliyorsun. Gözlerin kapalıyken bile bu nesnelerin hepsini dokunarak bilebilirsin. Bazen günler boyunca sadece bunu yaparak oyalamrsın, belleğini sınarsın çünkü korkuyorsun belle^hi tamamen yitirmekten. Hani eakaza otelin damı çökse, H6tel du Pont-Royal'deki bu dairenin içinde bulunan her şeyin yerini tek tek edebilirsin. Prizmatik bir ayna. Farklı büyüklüklerde iki taş. Bir tane terzi makası, parlak siyah. İnci, pamuk ve kuru tahıl başaklanyla dolu bir sepet. Sırf oyalanmak için, günün birinde yeni dünyanın ekmeğiyle canlanacağını, sonra uzanıp ölmeyi bekleyeceğini düşünüyorsun, yatağa düşmüş, duygusuz, tıpkı Verdin’deki İspanyoilar ve ölüm iradesine adanmış Katharos’ çular gibi. Ama şimdiye kadar her gün, hiç şaşmadan bir defa geldi yemeğin. Her seferinde kapın görünmez eller tarafindan çalınıyor. Hizmetçinin gittiğinden emin olmak için ses çıkartmadan birkaç dakika bekliyorsun. Kapıyı açıyorsun. Tepsiyi alıyorsun. Bü^ık bir dikkatle yiyorsun yemeğini. Hareketlerin yaşlı, arterit, asgari, tekrarcı, beyhude.

Yemekten sonra tekrar meşgalene dönüyorsun: Nesnelerin gözden geçirilmesi. Elbette bir sandığın var eski Ame^a'nın ha-zineleriyle dolup taşan, queual kuşu tüyünden sorguçlar, bronz küpeler, altın taçlar, yeşim kolyeler. Tek bir bıçak darbesiyle öldürülmüş bir güvercin, beyaz göğsündeki yaraya, tüylerindeki kan lekelerine bir daha bakıyorsun. Bir çekiç, bir keski, bir çördük, antika bir körük, paslı zincirler, akik taşından kâse, eski bir denizci pusulası.

Ama sana en çok zevk verenler haritalar. Çizgileri silinmeye yüz tutmuş bir denizcilik atlası, otantik bir Ortaçağ liman haritası: Akdeniz'in kıyıları, nihai sınırlar, Herakles Sütunlan, Finisterre Burnu, Ultima Thule, eski yer isimleri büyük bir özenle yazılmış bu atlasa: Ispanya'da Cebelitank, Gades, Corduba, Carthago Nova, Tolentum, Magerit; Fransa’da Lutetia, Massilia, Burdigala, Lugdunum; İtalya’da Cenova, Mediolanum, Napoli; tepsi gibi düz dünya, bilinmeyen okyanus, evrenin çağlayanı. Denizimizin bu haritasıyla bakir ormanın haritasını karşılaştırıyorsun, ortasındaki siyah kısımda ölü örümcekler bulunan yeşil,, lal, mavi ve san tüylerden bir maske, her kuşak bir renk, kumaşın dış tarafına bakan oklar.

Ama haritalannın en gizemlisi suları gösteren Fenike atlası, öyle eski ki dokunmaya korkuyorsun, öyle narin duruyor ki sanki tek arzusu bir an önce toza dönüşüp yok olmak ve beraberinde götürmek tasvir ettiği sırları: Tüm sulann gizli bağlantılan, yeral-tındaki su tüneUeri, dünyanın tüm sulannın aktığı yeraltı geçitleri, böylece birbirle^rini besliyorlar, ortak bir düzeye ulaşıyorlar, yüksek dağlardan akıyor, derin kuyulardan fişkinyor; kaynağı bir bataklık da olsa volkan da olsa, bir çölden de çıksalar, bir vadiden de, buzdan da gelseler ateşten de: Seine'den Cantabria’ya su geçitleri, Nil'den Orinoco'ya, Felaketler Burnu'ndan Usumacinta'ya, Liffey’den Ontario Gölü'ne, Yucatan’daki derin kurban etme havuzundan F^^in'deki Ölü Deniz'e: ati, su anlamında sözcük kökü, Atlas, Atlantis, Atlantic, Quetaalcöatl, büyük sular boyunca giden ve geri dönen Tüylü Yılan, Tiber'den Şeria’ya bilinmeyen yollar, Fırat’tan Escaut’ya amazon’dan Nijer’e. Bilinmeyen, gizemli olan: Bir mt^nim vargi^^e. Başlangıç haritalan; başlaya-^n atlası. Bu haritanın sol taraftaki boşluğuna İspanyolca yazılmış bayağı bir cümle var: “Sular doğaları gereği daima birbirleriy-le bağlantı halindedirler ve böylece ortak bir seviyeyi korurlar. Ve onların sım budur." Kumla dolu bir ^fora.

Yazdan beri pencereleri hiç açmadın. Kalın perdeleri hep kapalı tuttun. Gece gündüz ışıklar açık yaşadın hep. Dumana daha fazla dayanama^n, yanmış et, tırnak ve saç kokusuna. Kestane ve çınar ağaçl^^^ boğucu kokusu. Saint-Sulpice'in kulelerinden gelen duman. Eskiden otelin yedinci katındaki pencereden görebiliyordun kuleleri. Her gün Montalembert Caddesi’nden geçip Saint-Germain Bulvan’na giden katar katar kırbaççılara ve tövbekarlara katlanamıyorsun artık, Bac Caddesi boyunca Volta-ire Rıhtımı ve Seine Nehri’ne doğru yeni hayatlan, yeni gelenleri doğuranların çığlıklan da aynı derecede dayanılmaz; Seine: Kaynayan nehir, utanmazca kendini sergileyen saydam Louvre, mekanlar genişlemiş gibi görünüyordu, Gioconda yalnız değildi, Raphael de Valentin’in gayretli ellerinde yaban eşeği derisi büzüldü, Violetta Gautier kamelyalardan yatağına uzanmış ölürken usulca şarkı söylüyor:

Sola, abbandonata

In questo popoloso deserio

Che appellano Parigi...

Bir dizi yalınayak adam, dumanın içinde gizlenerek güdiler Saint-Sulpice Kilisesi’rıin korkunç kokusuna ve insafsızca programlanmış ölümüne. Kara sulann labirenti boyunca Javert peşindeydi Valjean'ın.

Kendini dairene kilitledin. Yeterince paran vardı. Sandık dolup taşıyordu Aztek, Maya, Tötonac, Zapotec mücevherleriyle. Sürgündeyken direnişi örgütlemek ve diğer sürgünlere destek olmak için kullanabileceğini söylemişlerdi bu mücevherleri. Sandığın bekçisi, evet ama aynı zamanda nafakandı sandıktakiler. Sen de bir sürgündün. Son gazeteyi okudun ve parça parça e^ttikten sonra tuvalete atıp sifonu çektin. Şok edici başlıklar ve sağgörn-lü yorumların yok yere klorlanmış suyun girdabına kapılıp gitmelerini seyrettin. Gerçekten do^mydu. Ama fazla doğruydu, fazla yakın ya da fazla uzaktı gerçek doğruyla karşılaştırıldığında. Haberlerin o kepazece çekiciliği de hep buradan gelirdi zaten: Bugünü yakınlaştırması ve böylece eskimiş bir yarın haline get^mesi. Gerçek: Mikrobik dünya, bilenin her yeni bakteriyel bağımsızlığı etkisiz hale getirme hızından daha çabuk bağışıklık kazanıyordu: Klor, antibiyotikler, aşılar faydasızdı. Ama neden güvenlik için atması gereken küçücük adımlan bir an önce atmak yerine insani dünya mikrobik dünyanın zaferine böyle hayranlık duyuyor, adeta hipnotize olmuş halde seyrediyordu? Bilinen bahane, beylik sözler, tüm sağlık programlarından vazgeçi^ûş, aşırı nüfus artışı sorununu çözmek doğaya bırakılmıştı: Ne olursa olsun alış^^lik-larını terk etme yeteneğinden yoksun, yorgun bir gezegenin üstünde yaşayan beş milyar insan. Pek azı için daha fazla bolluk, çoğunluk için daha fazla açlık. Kâğıt, cam, kauçuk, plastik, çürümüş et, solmuş çiçek, yanıcı olmayan maddeyle etkisiz hale geti-^^üş yanıcı madde, sigara izmaritleri, araba hurdalan, minimum ve maksimum, prezervatifler ve sıhhi pamuklar, matbaa makineleri, teneke kutular ve küvetlerden oluşan dağlar: Los Angeles, Tokyo, Londra, Hamburg, Tahran, New York, Zürih: Çöp müzeleri. Salgın hastahklar arzu edilen etkiyi yarattı. Ortaçağ'ın salgınlan erkeği ka^nı, genci yaşlıyı, zengini yoksulu ayırmamıştı. Çağdaş salgınlar programl^^Mştı: Plastik fanusların içinde yeni steril şehirler, birkaç milyoner, bürokratların büyük bir kısmı, bir avuç teknisyen ve bilim adamı, seçkinlerin şehvetini gidermeye yetecek az miktarda kadın kurtarılmıştı. Öteki şehirler, daha önce ulusal nitelik denen şeyle uyum içinde, iraniye hiçbir şekilde yer vermeden, çözümler üreterek ölüme teşvik etmişti insanları. Meksika'da insan ^^ban etme hortlamış, ^n adamları tarafindan onaylanmış, siyasi olarak bahaneleri bulunmuştu, akşam haberlerinde sportif bir faaliyet gibi veriliyordu; seyircilerin elbette başka bir seçeneği daha vardı: Bazı kanallarda Çiçek^ Savanın yeni bölümleri gösterinyordu. Rio de Janerio’da, askeri bir emirle sürekli bir kamaval düzenlendi, kesinlikle zaman sınırlaması yoktu, hal^n büyük bir kısmı aşın coşkudan ve zevkten, dans, alkol, maskeli balolar, seks yüzünden öldü. Buenos Aires’te varoşlardaki arabesk kültür canlandırıldı; kıskançlık, hakaret ve kişisel dramlarla özenli bir entrika kuruldu, tangolar ve acılı şiirlerle teşvik edildi: Kin bıçaklan parıldadı, milyonlarca kişi intihar etti. Moskova hem daha kumazca hem de daha doğrudan bir yola başvurdu: Troçki’nin eserleri milyonlarca basılıp dağıtıldı, sonra da onları okurken görülen herkes için vur emri çıkartıldı. Çin'de neler olduğunu kimse bi^tiyor. Varanasi ve Addis Ababa’da, La Paz’da, Cakarta'da, Kinşasa’da ve Kâbil'de yaşayanlar ise mütevazı bir şekilde açlı^^ öldüler.

Paris önceleri razı oldu dünya konseyinin nüfus azaltma yönündeki tavsiyelerine. Gereken ölümlerin mümkün olduğunca doğal yoliardan gerçekleşmesi öngörülmüştü: Açlık ve salgın, gerçi her ulusun kenene özel bazı yerel çözümler bulmasının bir sakıncası yo^^. Ama Paris, tüm bilgeliğin kaynağı, kandırıcı Şeytan'ın az sayıdaki basiretli insana direngen bir zekâ verdiği şehir, başka bir yol izlemeyi seçti. Daha bu ilkbaharda televizyondaki tartışma programlarını izliyordun. Tüm olası teoriler Kartezyen bir kumazlılda yorumlandı ve eleştirildi. Herkes konu^^^an sonra, yaşlı bir Romanyalı oyun yazan, bir Fransız Akademisi üyesi, görünüş itibariyle bir cüce ya da daha kesin konuşmak ve çağdaş lingua franca’yı kullanmak gerekirse, İrlanda’nın yemyeşil ormanlanndan fırlarruş bir ^echaun: İşte bu elf, kel kafasında halkalanmış beyaz Saç tutamlan ve dürüstlükle kurnazlık kanşı-mı olağandışı bakışıyla, tek yapmalan gerekenin hayata ve ölüme eşit fırsatı vermek olduğunu söyledi.

'‘Bir yandan doğum oranını artıracaksın, diğer yandan kitle katliamları yapacaksın. Hiçbir genel kaide istisnalan olmadan ba-şanya ulaşamaz. Eğer kimse doğmazsa nasıl herkes ölebilir?”

"Teşekkürler, Sayın Ionesco,” dedi sunucu.

Günde bir kez gelen yemeğin hiç değişmiyor. Zar zor okunan mönüye göre koç yumurtası, siyah sosis ve böbrekten oluşan bir grille mfcte, yani kanşık ızgara. Yemeğini ye^kten sonra kapıyı tekrar açıyorsun. Boş tepsiyi holdeki halının üstüne bırakıp kapını kapatıyorsun. Birkaç saat sonra ayak sesleri usulca yaklaşıyor. Gürültüler duyuyorsun, sonra ayak sesleri uzaklaşıyor. Asansör çalışmıyor. Ne mektup geliyor ne de telgraf. Otelde hiçbir telefon çalrmyor. Televizyon ekranında hep aynı program, kendini buraya kapatmadan önce aldığın son gazetedeki son başlıkta okuduğun mesaj tekrar tekrar yayımlaruyor. İçinde madeni paralar bulunan kutuyu açıyorsun yine. İnsan elinin dokunuşlarıyla bulanıklaşmış profillere bakıyorsun. Deli Juana,    Felipe,    Temkinli diye

bilinen Il. Felipe, Elizabeth Tudor, Büyülenmiş diye bilinen Il. Carlos, Avusturyah Mariana, IV. Carlos, Meksikalı M^^^diano ve Carlota, Francisco Franco: Dünün hayaletleri.

Gece mi yoksa gündüz mü uyuduğundan emin değilsin, gece mi yoksa gündüz mü dairende gezindiğini, nesnelere dokunduğunu, nesnelerden sakındığını bilmiyorsun. Zaman diye bir şey yok. Hiçbir şey çalışmıyor. Lambalar her gün biraz daha loşlaşıyor. 31 Aralık 1999. Bu gece ışıklar tamamen gidecek. Boşuna bekleyeceksin elektriklerin tekrar gelmesini. Aynalan mağlup ettin. Yalnızca karanlığı yansıtacaklar. Perdeleri açmayacaksın. Ezberden biliyorsun her şeyin tam yerini. Yatağının başucundakı bir çekmecede saklı duran mumlara ihtiyacın olmayacak. Ve sadece bir tane kibritin kaldı. Terliklerinin ayaklanndan kayıp çıkmasına izin veriyorsun. Altın sırmalı siyah bir Tunus kaftanı giyiyorsun. Şişelerde bulduğun elyazmalarını eline alıyorsun. Alçak sesle yineliyorsun o metinleri. Zaten hepsi belleğine kazı^ruruş. Ama sahiden okuyormuş gibi yapıyorsun, üstünde yazan sözcükleri mı-nldandıktan sonra sayfayı çeviriyorsun. Hiçbir şey görmüyorsun. Dışanda kar yağıyor. Bir kaille geçiyor pencerenin altından. Hayal ediyorsun: Yırtık pırtık sancaklar, keçi kılından hırkalar, tırpanlar. Bunlar sonuncular olmalı. Gülümsüyorsun. Belki de sonuncu olan sensin. Seninle ne işleri olabilir? Ve ansızın o soruyu soruyorsun kendine, senin ve karanlıkta okuduklannın içinde bulunduğunuz koşulların eksik parçalarını beklenmedik bir şekilde tamamlıyorsun, zaten apaçık ortada olanın farkına vanyorsun, perdeleri çekmeden önce pencereden son bir kez gözüne çarpan görüntüleri bir araya getiriyorsun, elinde o eski yazıtlar, en eski tarihi Roma'nın ve İskenderiye’nin, Dalmaçya ve Cantabria sa-hiilerinin, Filistin ve İspanya’nın, Venedik’in, Donno Valerio Camillo’nun Beliek Tiyatrosu’nun, sırtlannda haç işareti olan üç gencin, Tiberius Caesar'ın lanetinin, Kastilya’daki mezarlığında Kral Don Felipe'nin yakalığının: Ait oldukları zamanda kendilerini gösterememiş her şeye bir fırsat verilmiş, bizim zamanımızın tam olarak bir başka zamanla, tamamlanmamış bir zamanla rastlaşması için bir fırsat; bir kişiliği tamamlamak için birden fazla ö^e ihtiyaç vardır: Basın ve televizyon da kusturacak kadar çok kez tekrarlam^mşlar mıydı bunu? Her dakika bir adam ölür Saint-Sulpice’te, her dakika bir çocuk doğar Seine’in rıhtımlarında, sadece erkekler ölür, sadece çocuklar doğar, kadınlar ne doğar ne de ölürler, kadınlar sadece çocukların doğması için birer aracıdırlar, hemen ardından öldürülen erkekler tarafından hamile bırakıldılar, her çocuk sırtında bir haç ve ayaklarında altışar parmakla doğdu: Kimse açıklayamadı bu acayip genetik mutasyo-nun nedenini, oysa sen anladın, sen anladığına inandın, kazanan ne hayat ne de ölümdü, hayat ve ölüm birbirine karşıt güçler değildi, yavaş yavaş, salgınlar sırasında ya da daha sonra, aynmsız katliamlar sırasında, mevcut olan tüm insanlar -yüz yaşından büyük olanlar hariç- bu yüzyılda doğan herkes ölmüştü; diğerleri, hamile bı^ıkanlar, hamile bırakılanlar, doğanlar, ölmeye devam edenler b^ka bir zamana ait olan varlıklardı, mücadele hayatla ölüm arasında değil, geçmişle bugün arasındaydı: Paris’te yalnızca hayaletler vardı artık ama nasıl, nasıl, nasıl?

Kalın perdeleri coşkuyla çekip pencereyi açıyorsun. Yaralı ayaklar sürükleniyor kann ününde. Bir flüt sesi duyuyorsun. Sokakta senin pencerene bakan gözler var. Aşağıdaki sokaktan yeşil, patlak gözler sana bakıyor, seni çağınyor. Sokaktaki ayak seslerinin kaynağını ve güzergâhını biliyorsun. Gün geçtikçe azaldılar. Kafileler Saint-Germain’e gidiyordu önceden. Bu seferki Saint-Sulpice’e yönelmiş. Bunlar sonuncular. Öyleyse yanıldm. Ölüm kazandı; birçok doğum oldu ama ölümler daha çoktu. Neticede, doğanlardan daha çoktu ölenler. Belki de yalnızca bu son kurbanlar kalmıştı şimdi kar altında Saint-Sulpice'e doğru yürüyen. Cellatlar görevlerini tamamladıklarında ne yapacaklardı? Kendilerini mi öldüreceklerdi? Cellatlarm cellatlan kimlerdi? flütçü senin pencerene doğru bakıyor, karanlık ve ifadesiz gözleriyle, renksiz yüzüyle şu Keşiş? Şu kız? .. Üç kişi senin pencerene bakıyor. Sonuncusu. Ela gözlü, sivri burunlu, dudakları dövmeli kız. Rengârenk etekleri rüzgârda hafifçe salınan, gölgeyi ve ışığı parçalara ayıran kız. Sen de o üçlüye bakıyorsun. Onlar sana bakıyorlar. Onların sonuncular olduklarını biliyorsun.

Aklını başına toplamaya çalışıyorsun kopmak için aşırılıklardan - olayın sıradanlığı ve sımn bi^^ezliği. Paris'tesin. Meksika'da Descartes'ı tam olarak anlayamadm; kendi kendine yeterli olan aklın, sadece kendisi için düşünen kötü bir akıl, yetersiz bir akıl olduğunu söylemişti aslında. Ve şimdi Descartes'ı Pascal’le yumuşatıyorsun: İnsanın delirmesi öyle zorunludur ki delirmemek tümden del^^tir; akıl vidasının dönüşü böyle olur. Pascal konusunu düşünürken aklına yaşlı Erasmus ve onun önceki dünyanın ve şimdiki dünyanın farazi mutlaklarını göreli sayan bir deliliği nasıl yücelttiği geliyor: Erasmus Ortaçağ’dan değişmez doğrulan ve dayatılmış dogmaların kesinliğini alıp onlara ters manalar verir; modemiteye gelince, aklın mutlaklarını ve ben krallığını ironik boyutlanna kadar indirger. Erasmus' çu delilik insanın insan tarafından, aklın akil tarafından mat edilmesidir, günah ya da Şeytan tarafından değil. Ama aym zamanda, kendisi de dahil olmak üzere hiç kimse tarafından kandınlmak istemeyen bir aklın ve bir benliğin eleştirel bilincidir.

Erasmus'çuluğun, İspanyol Amerikan kültürünün temel taşı olabileceği gerçeğini düşünüyorsun üzüntüyle. Ama Ispanya'dan süzülüp gelen Erasmus’çuluk kendi kendini mağlup etti. Toplumdan kopuk fakat dış görünüşe, beğenilen tavırlara -^inin ve ötekilerin gözünde- bağımsızlaşmış bir eşsizlik yanılgısını haklı çıkaracak görünüşler üzerine kurulu kati bir bireyciliğin sefahatine varmak için insanla dünya arasındaki ironik mesafeyi bastırdı. Ruhani bir isyandı ama neticede tam da savaştığı şeyleri canlandırdı: şeref, hiyerarşi, aslilerin vaziyetleri, mistiklerin tekbenciliği, bilge bir despotun umudu.

Aylardır ilk defa pencereyi açıp sokağa bakarken, sokaktan seni görmeye çalışan üç kişiyi izlerken merak ediyorsun çağdaş bilimin mevcut haberlerden, çözülmez sırdan ya da hümanist delilikten farklı hipotezler üretip üretemeyeceğini. Bilmek istiyorum: Eğer salgın, açlık ve programlı katliamla dünya nüfusu azal-tıldıysa, doğa en nefret ettiği şeyi, ortaya çıkan boşluğu nasıl doldurdu? Antimadde enerjinin tersine dönmesi ya da tekabülüdür. Kuvveden fi haline geçmeden var olur. Ancak ve ancak enerji yok olduğunda ortaya çıkar. Daha önce madde olan şeyin yok oluşuyla serbest kalır ve onun yerine geçer.

Paris'teki bu Aziz Sylvester gecesinin bulutlu göğü herhangi bir ışıltı görmeni engelliyor. ^^^ar’lar, evrenin gezgin enerji kaynaklan, galaksilerin ve antigalaksilerin çarpışmasından doğar ve potansiyel maddeye dönüşür; yerini alabileceği bir maddenin yok olmasını bekleyen antimadde. Eğer bu doğruysa, bizimkinin tıpatıp aynısı olan bir dünya -azami niteliklerden asgari niteliklere kadar bizim dünyamızın yerini bütünsel olarak doldurmaya yetenekli olduğu ölçüde- yerimizi almak için ölmemizi bekliyor. Antimadde tüm maddenin ikizi ya da hayaletidir: Yani uar olan her şeyin ikizi ya da hayaletidir.

Gülümsüyorsun. Bili^ıkurgu eserleri daima tek bir varsayı-

üstüne kurarlar hikâyelerini: Başka gezegenlerde de hayat vardır, oradakiler güç ve bilgi açmndan bizden üstündür. Sürekli bizi izlerler. Sessizce tehdit ederler bizi. Günün birinde Marslılar dün-y^^m işgal edecek. Wells ve Welles: Herbert George ve George Orson. Ama sen farklı bir fenomene t^^^k ettiğini düşünüyorsun. Bugünün boşluğunu dolduran antimadde geçmişte kuvve halindeydi ve zam^^un gelmesini bekliyordu. Marslılar ve Ve-nüslüler işgal etmedi dünyamızı, on beşinci yüzyıldan gelen sapkınlar ve keşişler, on altıncı yüzyıldan gelen fatihler ve ressamlar, on yedinci yüzyıldan gelen şairler ve müteşebbisler, on sekizinci yüzyıldan gelen filozoflar ve devrimciler, on dokuzuncu dan gelen fahişeler ve sınıf atlayanlar: Geçmiş doldurdu bizim yerimizi.

Peki ya sen, senin olan bir devirde mi yaşıyorsun, yoksa başka bir zamandan gelen bir hayalet misin? Hiç kuşku yok ki karlı sokaktan sana bakan flütçü, Keşiş ve kız da aynı soruyu soruyorlar kendilerine: Başka bir zamana mı aktanldık, yoksa başka bir zaman mı bizim zamanımızı işgal etti?

Doğrulup var olan tek elinle perdeyi kapatırken düşünülme-zi düşünmeye cüret edebilecek misin? Yoksa tarihsel bir geçmişin, tarihi olmayacak bir geleceğin yerini almasına mı tanık oluyorsun şu anda?

Ve sapkınca bir düşünce geliyor aklına, kimsen o olduğun ve nereliysen aralı olduğun için, eğer bu do^^ysa, diyorsun, bu yerini alma sürecinde kes^^kle en az gerçekleşmiş, en eksik, en gelişmemiş ve arzulusu söz konusu olmalı tüm tarihlerin; yani Ispanya'nın ve İspanyol ^me^ası'nın. Sonra gizli bir küçümsemeyle alay ediyorsun kendinle. Bir Endonezyalı da aynı şeyi söylemez miydi ya da bir B^manyalı, bir Moritanyalı, bir Filistinli, bir İrlandalı, bir İranlı? Budala: Beyaz pe^ıkalı bir ansiklopedici gibi düşünüyorsun. İnsan nasıl İranlı olabilir? Gerçekte mümkün müdür bir Meksikalı, Şilili, ^an^nli, Perulu olmak?

Ve sen. Seninle ne işleri olabilir ki? Bugün ilk kez -ansızın fark ediyorsun- gelmedi günlük öğünün. Burada açlıktan öldürecekler seni. Belki de bilmiyorlardır H6tel du Pont-Royal'deki dairende olduğunu. Bunun bir önemi yok. Katliam mantığı se^n varlığından bağımsız olarak kabul e^ttirildi. Kuşku yok, hizmetçini öldürdüler. Bu olay meselelerin çözümünü hızlandıracak mı, aşağıya, sokağa inmene, pencerene doğru bakan üç varlığa katılmana neden olacak mı? Ne fark eder ki? Gerçek cellatlar ^m olurlarsa olsunlar, ha bunlar ha başkalan, öleceksin, bakımsızlıktan öleceksin, kimse yiyecek getirmeyecek sana. Uyumalı ve rüyanda tanış-malısın ölümle.

Bu şekilde ölecek tek kişi olup olmadığını merak ediyorsun, tıpkı ihtiyar Katharos' çu gibi; gülümsüyorsun. Ve işte o anda se-

sen olduğuna inanmayı bırakıyorsun: Tüm bunlar bir başkasına oluyor. Sadece herhangi bir kimseye değil. Bir başkasına. Ötekine.

Bir baş dönmesi kesiyor düşünce akışını. İşte o anda, tıpkı Aziz Paulus’un Korinthos’lulara bağırdığı gibi bağırabilirdin:

kaçırmış gibi konuşuyorum. Ben O ’nun daha üstün bir hizmetkânyım...”

Kendine dönüyorsun. Sefil röcuduna, kanına, bağırsaklarına, duygulanna, çolak koluna dönüyorsun: Sağlam kolunla kendine tutunuyorsun hayatının tek koruyucusu sayarak. Sen sensin. Sen Paris’tesin, 1999    ayının    otuz    birinci    gecesindesin.    Raspail

Bulvan’nda Rodin’in yaptığı Balzac heykelinin yanındaki Jacques Monod anı^^ karşısında bir gün geçirdin. Seçenekler yoksa şans bir zorunluluk haline gelir. Ama sadece şans, bir tek şans tüm yeniliklerin, tüm yaratının kaynağıdır. Katıksız şans, mutlak ama kör özgürlük,    harikulade    yapısının temelidir. Bu yaratıcı

şansın müdahalesi olmasaydı, her şey ve her varlık taşlaşır, konserve şeftaliler gibi bozulmadan kalırdı.

Var olan tek elini çekiyor ve perdenin düşüp kapanmasına izin veriyorsun. Bir daha asla görmeyeceksin hayatta kalan o üçlüyü. Kar altındaki şehrin sessizliği her şeyi anlatıyor sana. Herkes öldü. Çarpanların sırası deği^rüse de sonuç aynı kalır. Geçmişten gelen adamlar öldü, onlar tarafindan hamile bırakılan bugünün kadınlan öldü, geleceğe varması gereken çocuklar, Seine’in Atımlarındaki yeni doğmuş bebekler öldü: tüm Caesar’lar, tüm mesihler, öyleyse ne bir Caesar ne de bir mesih. Akıl? Delilik? İroni? Şans? Antimadde? Oyunun kuralları aynen uygulandı: Her gün doğanlardan fazlası öldü. Hayatta kalanlar olduklarına göre flütçünün, Keşiş'in ve kızın cellat olması gerekiyor. Şimdi yukarı çıkıp seni öldürecekler, sonra da birbirlerini.

Yatak odana gidiyorsun. Uzan, düş görmeye başla, öl. Sonra kapının vurulduğunu duyuyorsun.

Senin için geldiler.

Onları aramak için aşağıya inmene gerek kalmadı.

Düşünde ölmene gerek kalmadı.

Kapıyı açıyorsun.

Porselen tenli, usun kestane saçlı, rengârenk etekler giyen, çingene kolyeleri takan kız derin ve ela gözleriyle sana bakıyor.

‘“Üç şehirde nice türküler düzdüm kadınlara fakat hepsi birdi.”’ Kadınlar mı? Şehirler mi? '“Çoğunun gözleri elaydı; ama hepsi birdi, öyle diyeceğim güneşe.”' Uzun uzun izliyor seni. Sonra dövmeli dudaklan, kolyeleri ve etekleri kadar rengârenk dudakları aralanıyor:

"Salve. Seni bekle^m."

Yüreğin kamaşıyor.

“Evet?"

Hayretini gizliyorsun.

"Randevumuz vardı, hatırlıyor musun? Temmuz'un 14'ünde, köprünün üstünde."

“Hayır, hatırlamıyorum."

"Polo Febo."

'“Öyle diyeceğim güneşe,”’ diyorsun, ne dediğini bilmeden.

“Göğsündeki yaftada yazan sözler parladı, söndü, onlann yerine başka sözler göründü...”

'“Hiçbir şey gözlerimi açamaz benim; dünya büyüledi beni,”’ diyorsun, sanki başkası konuşuyormuş gibi senin yerine.

Köprüsü'nden Seine’in kaynayan sulanna düştün."

‘“Zaman var olanla var olmayan arasındaki ilişkidir."”

“Var olan tek elini suyun yüzeyinde gördüm bir an."

"‘Peki ya ansızın hepimiz bir başkasına dönüşseydik?"'

“Ona tutunup kurtulman için dua ederek mühürlü yeşil şişeyi nehre attım.”

‘“Tamamıyla dönüştü: Korkunç bir güzellik doğdu."'

“Şimdi girebilir miyim?"

Başını sallıyorsun. Hipnozdan çıkıyorsun. “Beni bağışla... Affet ... bu kabalığımı... İnsan yalnız yaşayınca unutuyor... unutu-yar... davranış kurallannı. Beni bağışla; içeri gir lütfen. Hoş geldin.”

Kız dairenin karanlığından içeri dalıyor.

Elini tutuyor. Elleri buz gibi. Nazikçe oturma odasına doğru götürüyor seni. Karanlıkta göremiyorsun ne yaptığını. Sadece eteklerinin hışırtısını ve göğsüne yayılmış kolyelerindeki boncukların şakırtısını duyuyorsun.

“Bocanegra'nın tasması... Birader Toribio'nun prizmatik aynası. aynalar... Birader Julian’ın üçgen aynası, Ressam Birader Orvieto'dan gelen resmi almaya geldiğinde Felipe'nin kira-madığı ayna... Şapelindeki otuz üç basamağı çıktığı sırada Felipe’nin elinde tuttuğu yuvarlak ayna ... Senyora ve Juan'ın bir gece kendilerine baktıkları kara, kanla lekelenrniş ayna ... Pedro’yla birlikte yeni ülkeler keşfetmek için kıyıdan ayrılmadan önce Galiçya’da çaldığın küçük el aynası. .. incili sepette oturan ihtiyar o aynada kendini görmüştü... kelebeklerden tacımla beni görmüştün sen o aynadan...”

Sesindeki ıstırabı bastırıyorsun. "Karanlıktayız. Nereden biliyorsun?”

“Ancak karanlıkta kendimi görebiliyorum bu aynalarda/' diye cevap veriyor, se^in sesin ne kadar zorlamaysa onunki de o kadar huzur dolu. “Kapıyı açtığın sırada sen de beni karanlıkta görmedin mi? Beynim gözlerimi ve dudakianmı görmedin mi?” Sana yaklaşıyor. Karanfil, biber, sansabır kokuyor.

Kulağına fısıldıyor: “Yorulmadın mı, Hacı? Çok uzaklara yolculuk ettin, o ikindi vaktı köprüden düştün, seni Felaketler Bur-nu'nun sahiline ^^^eyen sularda kayboldun..."

Omzundan tutup kendinden uzaklaştınyorsun onu. "Bu doğru değil, burada kapalıydım, buradan hiç ç^madım, yazdan beri pencerele^mi bile açmadım, şu vitrinde tuttuğum vakayinamelerde, elyazmalarında ve kitaplarda okuduğum şeyleri anlatıyorsun bana; sen de benim gibi okudun onlan, aynı roman, ben hiç çıkmadım buradan ...”

“Neden tam tersine inanmayalım?” diye soruyor yanağına bir öpücük kondurduktan sonra. “İ^mizin de aynı şeyleri yaşadığına ve Birader Julian'la Vakanüvis'in yazdığı bu kağıtların da bizim hayatlarımızın tanığı olduğuna neden inanmayalım?”

"Ne zaman? Ne zaman?”

E^h kaftanından içeri sokup göğsünü okşuyor. "Nehre düşmen ile burada bu gece buluşmamız arasında geçen altı buçuk ay sırasında...”

Kanın çe^liyor, teslim oluyorsun, başın onun başına değiyor. “Zaman yoktu... Yü^ıllar önce olanlann hepsi... Bunlar çok eski vakayinameler... Bu i^ikânsız..."

Sonra dudaklarını öpüyor; nemli, derin, uzun: Öpüşün kendisi başka bir zaman ölçütü, bir yüzyıl olan bir dakika, bir devir olan bir an, bitmeyen bir öpüş, gelip geçici öpüş, dövmeli dudaklar, uzun ince dil, tatlı bir zevkle kabaran damak, hatırlıyorsun, hatırlıyorsun, o öpücüğün devam ettiği her an yeni bir şey hatırlıyorsun, Ludovico, Ludovico, hayatlanmızı kurta^ak için hepimiz ikinci bir şans hayal ettik, bir şans, yeniden seçebilmek için, hatalarımızdan kaçınmak için, eksik bır^^^^^mzı tamamlamak için, ilk seferinde uzatmadığunız eli uzatmak için, daha önce ihtirasa adadığımız ^inün zevkini feda etmek için, olamamış olan her şeye ikinci bir şans vermek için, kuvve halinde bekleyen her şeye çünkü filizin çıkabilmesi için toh^rn ölmelidir, tek bir tükenmiş zamanda rastlaşan iki farklı zaman, bir kişiliği tamamlamak ve yazgısını nihayete erdirmek için birden fazla ömür gerekir, ölümsüzlerin ölümlerinden çok hayatlan vardı ama hayatlarından daha az zamanları...

Tamamen aldım yitiriyorsun; San Bemabe Nehri ve Santa Margherita Meydanı arasındaki eve, Bellek Tiyatrosu'na taşındığını hissediyorsun; dudakları dö^neli kızın öpüşünden uzaklaşıyorsun; hatıralarla dolusun, Celestina şimdi sana geçirdi o belleği, Tann kılığındaki Şeytan, Şeytan kılığındaki T^m tarafından ona geçirilen beüek, bir inkarla uzaklaşıyorsun, hatırlıyorsun, onlan okumadın, yaşadın, son yüzyılın son y^nın yüz doksan beş günü boyunca yaşadın, geçen beş bin saat boyunca: Başka hayat olmayacak; tarih ikinci şansını kullandı, seçim yapılabilsin diye Ispanya'nın geçmişi yeniden yaşandı, sadece birkaç yer de^^, birkaç isim, üç kişi iki oldu, iki de bir oldu, hepsi bu: Gölgelerin farklılığı, önemsiz ayrımlar, tarih kendini yineledi, aynı kaldı, ekseni mezarl^tı, kökeni de^^tı, sonucu suçtu, kurtuluşu, Birader Julian'ın yazdığı gibi, birkaç güzel bina ve birkaç anlaşılmaz sözdü. T^ih aynı kaldı: O zamanlar trajedi, bugün fars, önce fars sonra trajedi, artık bilmiyorsun, zaten artık fark etmez, her şey bitti, hepsi bir yalandı, aynı suçlar yeniden işlendi, aynı hatalar, a^ de^^er, aynı eks^^^er, tıpkı o do^^al, değişmez, tükenebilir kronolojide yaşanan diğer gerçek günler gibi: 1492, 1521, 1598...

Bir savaşçının vahşeti. Bir azizin çilesi. H^ta bir ad^mn mide bulantısı. Bunların hepsini hissediyorsun vücudunda. Celestina seni okşuyor, yatıştırıyor, kucaklıyor, yatak odana çekiyor seni, diyor ki, evet, hatırladıkların gerçek, hatırlamadıkların da öyle, Caesar'm laneti ve Mesih’in kurtarışı bir daha ayrılmamaca-sına birbiriyle kaynaştı; Tanrı’nın ve Kral'ın arzuladığı gibi seçilmiş bir değildi, tüm rakip kardeşlerin korktuğu gibi iki de değildi,

Ludovico ile ihtiyar bilgenin Toledo’daki güzel Transito Sinago-gu’nda hayal ettikleri gibi üç de değildi; her biri ve hepsi seçilmişti, burada doğan tüm çocuklar, aynı işaretleri taşıyanların tümü, haç ve altı parmak, taht vârisleri, tüm piçler, tüm vaftizliler, ^ini k^^malar, nadiren doğanlarm hepsi Saint-Sulpice hücrelerinde katledilmeye gittiler, insanın bütün geçmişinin bütün çocukları, hepsi de Filistin’in çöllerinden, İskenderiye’nin sokaklarından, Sisifos’un kurnaz oğlunun viran olmuş ocağından, Split'in sahillerinden, Venedik'in taş meydanlarından, Kastilya Ova-sı’ndaki ölüm sarayından, yeni dünyanın ormanlarından, piramitlerinden, volkanlarından gelen eski ersuyunun yer değiştirmesiyle döllenmişti; önce çocuklar öldü, sonra kadınlar, erkekler, erkekler daha sonra öldü, tekrar üreme şansları yoktu, en sona cellatlar kaldı, öldürecek kimse kalmamıştı, kendileri dışında...

“Gece ve sis. Nihai çözüm. Ne trajik bir iş bu, Celestina? En son cellatlar ölmeden önce herkes ölmek zorunda mıydı? Ben ...” “İşte. Ormanın maskesini tak.”

“Peki ya dogmaya ne olacak, Celestina? Kafileler geçerken her gün duyuyordum, lanet olsun, lanet olsun hayattayken sahip olduğumuz bedenden farklı bir bedende yeniden dirileceğimize inananlara.”

“Senin bedenin, beynim aşkım...”

“Anlamıyo^un.”

“Dogma söylendi ki sap^^lık filizlensin, daha da güçlü kökler salsın; her şey dönüşür, tüm bedenler onların başkalaşımlarıdır, tüm ruhlar onların göçleridir... Maskeyi tak, çabuk ol. ..”

“Kadınlardan hiçbir şey kabul etmiyorlardı, Cafe Le Bouquet’ ^n patronu k^^ına öyle demişti; kadınların elinden hiçbir şey a^^yorlar; kadın lekelidir, kadın kanlıdır, kadın Şeytan'ın geldiği kanaldır...”

“Ancak zulüm altında ve gizlice oynayabilirim bana düşen rolü; beni bağışla, ben değersizini; takdis edildim, en az bana zulmedenler kadar gaddarıın; mahkûm edildim, unutulmuş bilgeliğin ateşini içimde saklıyorum. Hayatta kalmalıydım. Maske, çabuk ol, çok az va^^^ kaldı ...”

Celestina'nın yüzüne dokunuyorsun. Tüylerden, ölü ö^iniceklerden, oklardan oluşan başka bir maske var yüzünde. ..

“Ama sen ^^^wn...”

“Bu benimki, sen şeninkini ta^rnalısın, çabuk ol...” “Seninki... Benirnki burada, y^tı^mın altında. İyi ama seninki nereden?.."

“Jacob Caddesi'ndeki dü^rân vi^^im, o antika vitrinini hatırlıyor musun? Canu kır^m. Maskeyi çal^m. Oraya nasıl gi^nişti, bilemiyorum. Sen kendi maskeni ^k, ben de benimkini. İkisi de aynı. Çabuk ol. Hiç va^^iz kalmadı. Hiç vaktimiz kalmadı. Saat kaç?”

Gözucuyla konsolun ünündeki çalar saate bakıyorsun; fosforlu kolları ve rakamlan gece yansına üç da^ka kaldı^rn görte-riyor.

Çevreni saran, tüm iç ve dış denge duygunu yok eden ser-semletici kara büyünün sislerini dağıtmak istiyorsun; kadın karanfil, biber ve sarısabır kokuyor. “Neredeyse gece yansı. On iki tane üzüm gerek bize. Şampanya sunamadı^m için özür dilemeliyim. Oda servisi yok. Hangi şarkıyı söyleye^n? ‘Las Golon^-nas’ olur mu? ‘Auld Lang Syne' nasıl?”

Bir kahkaba attın: Paris'te yeni yılın arifesi, hem de şampan-yasız. Ne komik ne hakikat ne marifet!

“Sence de komik değil mi? Mizah anlayışına ne oldu?” “Çabuk ol, hiç vaktimiz yok.”

“Peki nedir gelip geçen?”

Celestina bir an sustu. Sonra şöyle dedi:

“Ludovico ve Simon gece yansına beş kala öldüler. Onlar sonunculardı. Öğrenci Keşiş’i öldürdü. Sonra da keneni öldürdü. Anlamalısın: Bizler cellat değiliz. Onlardan kurtulduk çünkü onlara hiç bakmadl. Bizim hayalet olduğumuzu düşündüler; onlar bize baktılar, biz onlara değil. Sana geleb^nek için hayatta kaldık. Haklısın: Cellatların senden hiç haberleri olmadı. Seni ben korudum. Her gün yemeğini ben getirdim. Aylardır kimse yok bu otelde. Ludovico ve Simon görevlerini tamamlayıp öldüler: Beni burada seninle yalruz bırakmalan gerekiyordu. Saint-Sulpice'in netlerinde başka ceset olmayacak. Çabuk ol, maskeleri takmalı-yız.”

Söyleneni yapıyorsun.

Yatak odası bir aydınlıkla yıkaruyor, taze çirnen, z^^rüt tozu renginde bir ışık: Gözlerinin hizasında yanklar var maskede;

Celestina'ya bakıyorsun, maskeli. Sana yaklaşıyor, ka^^^ çıkartıyor, kaftan çıplaklığını gözler önüne sererek yere yığılıyor. Çıplaksın, kopan kolunun yerinde korkunç bir et parçası var. Celestina kolyelerini, etekliklerini, gömleğini ve sandaletlerini çıkanyor. Giysileri ve takılan usulca yere kayıyorlar: İkiniz de çıplaksınız, karşı karşıyasınız, bir kadınla sevişmeydi o kadar uzun zaman oldu ki, o sana bakıyor, sen ona bakıyorsun, birleşiyorsunuz, şefkatle sanlıyorsun ona; o da ihtirasla sarılıyor.

Maskeler düşüyor. Maskeli bakışlarınızdan doğan ışık kalıyor. Celestina'yı yatağa götürüyorsun. Öpüşüyorsunuz, yavaş yavaş, birbirinizi okuyorsunuz, tüm bedenini öpücüklere boğuyor, sen de aynını yapıyorsun, dokunuşlarınızla birbirinizi yeniden yarattığınızı söylüyo^un kendi kendine, o iki eliyle, sen tek elinle, birbirinizin dudaklarını, gözlerini, kulaklarını öpüyorsunuz, soluğuyla nemleniyor bacak    tüyler, senin soluğun da onun

taptaze koltuk altl^^^ hoş kokusuna karışıyor, elinle bir memesini okuyorsun, dudaklarınla ıslatıyorsun diğerini, inliyor, sırtına geçiriyor ^maklarını, kalçal^arını okşuyor, parmağını getirip senin deliğine dokunuyor, ^maklarıyla kaşıyor deliğinle hayaların ara-smdaki haz tüylerini, ağır süt keseni avuçluyor, onun üstündesin, bacakların açık, dilini gezdiriyorsun onun göbeğinde, oradan aşağılara doğru iniyor Venüs tepesinin bronz tüylerine gömüyorsun yüzünü, burnun kıvrımların içinde ilerliyor, dilinle yol açıyorsun kendine, saklı, gizemli, titreyen kıvnmlanna doğru nemli ve zonklayan klitorisinin, onun dudaklan, dili, damağı, küçük ısırıkları yutuyor penisini, hayalarını yalıyor, diliyle deliğine dokunuyor, daha da açıyorsun bacaklarını, sen de onun deliğinin ekşi tadını anyorsun, sonra onu yağmurlu bir sokakta terk edilmiş bakır bir para gibi pınltılı ve nemli halde bırakıyorsun, şöyle bir çekiliyorsun, tek elinle bacakl^anı kalgıyorsun, bacaklarını omzuna koyuyorsun ve yavaşça ğiniyor, önce kan hücumuyla morarmış başı, sonra usul usul geri kalanı kamışının, sonuna kadar giriyor, zevk hududunu geçiyorsun, o ürperen mağaranm en karanlık ve en uysal sınırlarını zorluyorsun, henüz gelmek istemiyorsun, başka bir şey düşün, beklemek istiyorsun, ikiniz birlikte, başka bir şey, bir zamanlar Bievre Caddesi'nde yaşıyordun, Seine'e akan yan kanallardan biri, şimdi küçük bir vadi olmuş, dopdolu se^^^ah tezgahtarların sesleri, tencerede pişen kuskus kokusu, bangır bangır çalan Arap nağrneleri, yaşlı dilencileri, haylaz çocuklar. kaldırıma çizilmiş seksek kareleriyle; Dante orada yaşarmış, orada yazmış, yazmaya orada başlamış, Paris, tüm bilgeliğin pınarı ve kutsal yazıtların kaynağı, kandırıcı Şeytan’ın birkaç bilge adama inatçı bir zekâ verdiği yer, cehennem, dizeleri sessizce tekrarlıyorsun, henüz gelmemelisin, N^rium, Daha Değil, hayat yolculuğumuzun yansma geldiğimizde, karanlık bir onnanda yolumuzu yitiririz, el değmemiş yerler, kaba ve zalim, dehşetin hatırası, işte hatırlamak istemediğin şey bu, daha yakında, daha değil, bir kıta, nondum, kanto, y^mi beşinci kıta, işte bu, ed eran due in uno, ed uno es, ed eran due in uno, ed uno in due, diye inliyor kız, sen de sesini yükselterek devam ediyorsun, due in uno, uno in due, kız çığlık atıyor, gözlerini kapatıyor, orgazmla gevşemiş yüzüne bakıyorsun, titreyen kalçalarına, fırtınadan sonraki kadınlığına, şimdi, evet, şimdi geliyorsun, onunla birlikte, onun kara onnanlar, gül bahçeleri, inci tarlalan rengindeki oyuğunun içini güm^^nle ve zehrinle ve dumarunla ve kehribannla dolduruyorsun, ed eran due in uno, ed uno in due, zevkin do^ruklannda kalmaya devam ediyorsun, sıvılar, ersuyu, okyanus, kız halâ titriyor, bir hayvan gibi uluyorsun, kendini geri çekemiyorsun, geri çekilmek istemiyorsun, gömülüyarsun kadının etine, onun eti de seninkine kan-şıyor, bir içinde iki, iki içinde bir, kolun, kolun büyümeye başlıyor, elin, elin çıkıyor kolunun ucundan, ^maklar, avucunu aç, al, bir daha, servetinin kayıp yarısı, aşkın, ^^n, hayatın ve ölümün yeniden ortaya çıksın: Kaybe^niş oldu^ın kolunu kaldınyorsun, bu senin kolun değil, zar zor hatırladığın kol değil, insan avında kaybettiğin kol değil, İnebahtı'da, Veracruz’da, Felaketler Burnu'nda, Tann'm, senin kolun kızın kolu, senin bedenin kızın bedeni, onun bedeni senin olmuş; çıldınna noktasına geliyor ve o anda yataktaki diğer bedeni gö^ek için başmı indiriyorsun, bu bir düş değildi, az önce bir kadınla seviştin yatağında, Hötel du Pont-Royal'deki dairende, kız artık orada değil, evet, o burada, hayır, değil, sadece bir tek beden var, vücuduna bakıyorsun, kendini görüyorsun, iki elinle dolgun göğüslerine dokunuyorsun, dikilmiş meme uçlarına, hayranlık verici yeni kalçalarına, taze ve sertler, incecik beline, kalınlaşmış basenlerine, ellerine, hemen aşağıya gidiyor ellerin, erkekliğinin simgesini kaybetmiş olma ih-dehşetiyle hemen uzanıyorsun, önce kılara dokunu-